var texts = [
  {
    title: "DOSTLUK",
    wordCount: 215,
    text: `
&emsp;İskoçya’da yoksul mu yoksul bir çift yaşardı. Fleming’di adı. Günlerden bir gün tarlada çalışırken bir çığlık duydu. Hemen sesin geldiği yere koştu. Bir de baktı ki beline kadar bataklığa batmış bir çocuk, kurtulmak için çırpınıp duruyor. Çocukcağız bir yandan da avazı çıktığı kadar bağırıyordu. Çiftçi çocuğu bataklıktan çıkardı ve acili bir ölümden kurtardı. Ertesi gün Fleming’in evinin önüne gelen gösterişli arabadan şık giyimli bir aristokrat indi. Çiftçinin kurtardığı çocuğun babası olarak tanıttı kendini. ‘‘Oğlumu kurtardınız, size bunun karşılığını vermek istiyorum’’ dedi. Yoksul ve onurlu Fleming ‘‘Kabul edemem!’’ diyerek ödülü geri çevirdi. Tam bu sırada kapıdan çiftçinin küçük oğlu göründü. ‘‘Bu senin oğlun mu?’’ diye sordu aristokrat. Çiftçi gururla ‘‘Evet!’’ dedi. Aristokrat devam etti: ‘‘Gel seninle bir anlaşma yapalım.
&emsp;Oğlunu bana ver iyi bir eğitim almasını sağlayayım. Eğer karakteri babasına benziyorsa ilerde gurur duyacağın bir kişi olur. ‘‘ Bu konuşmalar sonunda Fleming’in oğlu aristokratın desteğinde eğitim gördü. Aradan yıllar geçti. Çiftçi Fleming’in oğlu Londra’daki St. Mari’s Hospital Tip Fakültesi’nden mezun oldu ve tüm dünyaya adını penisilini bulan Sir Alexander Fleming olarak duyurdu. Bir süre sonra aristokratın oğlu zatürreye yakalandı. Onu ne mi kurtardı?
&emsp;Penisilin!
&emsp;Aristokratın adı: Lord Randolp Churchill. Oğlunun adi: Sir Winston Churchill. Kurtaran Doktor: Çiftçinin oğlu Sir Alexander Fleming.
&emsp;Paraya gereksiniminiz yokmuş gibi çalışın. Hiç acı çekmemiş gibi sevin. Hiçbir şey beklemeden verin. Karşılığı nasıl olsa gelecektir.
    `,
    questions: [
      {
        question: "Hikâye nerede geçiyor?",
        options: [
          "Fransa’da",
          "İngiltere’de",
          "Almanya’da",
          "İskoçya’da",
        ],
        answer: 3
      },
      {
        question: "Çocuğu bataklıktan kim kurtarmış?",
        options: [
          "İtfaiye",
          "Çiftçi",
          "Polis",
          "Cankurtaran",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Oğlunu kurtaran iş adamının ödülü neymiş?",
        options: [
          "Ev",
          "İyi bir eğitim",
          "Para",
          "İş",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Hikâye sonunda ne bulunmuş?",
        options: [
          "Ağrı kesici",
          "Şurup",
          "Penisilin",
          "Serum",
        ],
        answer: 2
      },
    ],
    keyWords: "Bataklıktan kurtarmak, Yardım, Gurur, Çocuk okutmak, Karşılık olarak, Penisilin, Hastalıktan kurtarmak",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "Yoksul çiftçi, çocuk, aristokrat baba" },
      { question: "Ne", answer: "Çocuğu kurtarıyor, ailenin çocuğunu okutuyor" },
      { question: "Ne Zaman", answer: "Günlerden bir gün" },
      { question: "Nerede", answer: "İskoçyada" },
      { question: "Nasıl", answer: "Bataklıktan çıkararak, ailenin çocuğunu okutarak yardım ediyor" },
      { question: "Niçin", answer: "Yardım etmek için" },
    ]
  },
  {
    title: "İSKİT SANATI",
    wordCount: 251,
    text: `
&emsp;İskitler hakkında yapılan araştırmalar bir tesadüfle başlar. 17. yüzyılın son çeyreğinde, Sibirya’daki kurganlarda gizli kazılar yapan bazı defineciler çok kıymetli altın eserler ele geçirir. Durum 1. Petro’ya ihbar edilerek, eserlere el konulur ve söz konusu eserler St. Petersburg’a götürülür. Koleksiyoncular ve sanatseverler, o zamana kadar hiç görmedikleri bu değişik tarzdaki ilgi çekici eserlere hayran olurlar. 
&emsp;Bunun hemen ardından Sibirya ve Güney Rusya’da bulunan benzer türden buluntular, bir yandan bu sanata olan ilginin daha da artmasına vesile olurken, öte taraftan da bunların, bir zamanlar Asya bozkırlarında yaşamış göçebelerin sanat eserleriyle olan benzerliğinin gündeme gelmesine sebep olurlar. Günümüzde “Göçebe Hayvan Üslûbu” olarak tarif edilen bu zengin arkeolojik materyal “Bozkır Kurgan Medeniyetlerinin başlıca tipik kültür ürünlerindendir. 
&emsp;Sanat eserlerinin ortaya çıkması üzerine General Melgunov 1763 yılında Sibirya’ya ilk keşif seyahatini yapmış ve orada bulunan mezarları açmıştır. Bu durum bundan sonra yapılacak olan araştırmaların hızlanmasına sebep olmuştur. Bu mezarlardan insan ve at gömülerinin yanında birçok metal obje de meydana çıkarılmıştır. 
&emsp;1865 yılında Radloff Güney Altaylar’da bulunan Katanda’da kazılar yapmıştır. 1924 yılında Doğu Altaylarda Pazırık vadisinde bulunan kurganlar, 1929 yılında Antropolog Rudenko tarafından kazılmıştır. Güney Rusya’da yapılan kazılar sonucunda çok sayıda arkeolojik buluntu elde edilmiştir. Burada bulunan objeler çeşit olarak zengin olduğu gibi, sanat kalitesi bakımından da mükemmeldir. 
&emsp;Açılan pek çok kurgandan kendine has bir tarzda süslenen çok sayıda sanat eserinin çıkarılması, bilim adamlarını bu eserler üzerinde çalışmaya sevk etmiştir. Bu sanat eserleri üzerinde yapılan çalışmalar devam etmekte olup, bugüne kadar yapılan çalışmalarda söz konusu eserlerin yayıldığı coğrafya, ortaya çıkışları, gelişmeleri ve genel özellikleri ortaya konulmaya çalışılmıştır.
`,
    questions: [
      {
        question: "İskit sanat eserleri ilk olarak ne zaman bulunmuştur?",
        options: [
          "16. Yüzyıl",
          "17. Yüzyıl",
          "18. Yüzyıl",
          "19. Yüzyıl",
          "20. Yüzyıl",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "İskit eserleri neden sanatseverlerin dikkatini çekmiştir?",
        options: [
          "Tarihi değeri olduğu için",
          "Türklere ait olduğu için",
          "Farklı tarzda oldukları için",
          "Hiç bilinmeyen bir malzemeden yapıldıkları için",
          "Rusya'da bulundukları için",
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "İskit eserleri neye benzediği için gündeme gelmiştir?",
        options: [
          "Göçebelerin eserlerine",
          "Budist tapınak eserlerine",
          "Mısır Piramitlerindeki mumyalara",
          "Deniz canlıları tasvirlerine",
          "Sibirya Tatarlarının eserlerine",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "General Melgunov ilk seyahatinde ne yapmıştır?",
        options: [
          "O alanı koruma altına aldırmıştır",
          "Bölgeyi kültür müzesi hâline getirmiştir",
          "Eserleri bulan kişileri yakalatmıştır",
          "İskit sanatının Ruslardan etkilendiğini açıklamıştır",
          "Alandaki mezarları açtırmıştır",
        ],
        answer: 4
      },
      {
        question: "İskit mezarlarına Eski Türkçede ne ad verilmektedir?",
        options: [
          "Kabir",
          "Kurgan",
          "Mezar",
          "Höyük",
          "Gömüt",
        ],
        answer: 1
      },
    ],
    keyWords: "İskitler, Mezar, Kazı, Sanat, Tarih, Bilim Adamları",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "1.Pedro, General Melgunov, Radloff, Rudenko." },
      { question: "Ne", answer: "Kazı Yapıyorlar." },
      { question: "Ne Zaman", answer: "17. Yüzyıl son çeyreği." },
      { question: "Nerede", answer: "Sibirya, Güney Rusyo, Katen, Pazırık." },
      { question: "Nasıl", answer: "Mezarlarda kazılar yapıp buluntuları inceleyerek." },
      { question: "Niçin", answer: "Kazılarda bulunan eserlerin sanatla ilgisini ortaya koymak." },
    ]

  },
  {
    title: "GÜLMEK VE AĞLAMAK",
    wordCount: 256,
    text: `
&emsp;Soru: Gülme ve ağlama nasıl ortaya çıkmıştır? Bu davranışları birilerimi icat etmiştir, yoksa kendi kendilerine mi gelişmişlerdir? İlk insanlar gülüyor ve ağlıyorlar mıydı? 
&emsp;Yanıt:  Gülme, gönüllü olarak yapılan bir şeydir. Oysa ağlamak için aynı şeyi söyleyemeyiz. İnsan önemsiz durumlarda bile kolaylıkla gülebiliyor, ağlamak ise belirli bir birikim gerekir. Tabii gülümsemek ve kahkahalarla gülmek de çok farklı şeyler. Gülümseme, yüz kaslarımızı kendi isteğimizle gevşetmemizle oluşan bir durumdur ve gülümsediğimizde çevremizdekilere mutlu olduğumuzu saldırı amacında olmadığımızı bildirmiş oluruz. Gülümserken hem kendimiz rahatlarız hem de çevremizdekileri rahatlatırız. Oysa kahkaha atmak gülümsemekten daha karmaşık bir şeydir.
&emsp;Kahkaha atarken yüz kaslarının yanında göğüs sırt ve mide kasları da devreye girer. Gülümsemenin iletişime yaradığı bilinmektedir ama kahkaha atmanın rahatlamayla bire bir ilişkili olup olmadığı halen tartışılan bir şeydir. Aynı şekilde canımız yandığında neden ağladığımız da tam olarak anlaşılmamıştır. Bağırma refleksine ek olarak ağlamamızın nedeni halen araştırmalara konu olmaktadır. Bir yerimiz acıdığında vücut tarafından endorfin salgılandığı eskiden beri bilinmektedir, ama ağlamanın bununla bir ilişkisi olup olmadığı halen anlaşılmamıştır. 
&emsp;Gözyaşı belirli oranda adrenalin içerir, buda gerilim durumunda salgılanan bir hormondur. Gözyaşı belirli bir seviyenin üzerindeki adrenalinin vücuttan atılmasını sağlar, bu anlamada bir emniyet süpabı işlevi görür, zira vücutta adrenalin oranı çok atarsa kan basıncıda artar buda oldukça tehlikeli bir durumdur. Terde benzer işlevi görür. İki çeşit ter vardır, birincisi sıcaklığın artması durumunda buharlaşma yoluyla vücut sıcaklığını düzenleyen terdir ve bunun belirli bir kokusu yoktur. İkinci tür ise heyecan ve gerilim durumunda ortaya çıkar, ter kokusu diye adlandırılan kokuya neden olan işte bu terdir.
    `,
    questions: [
      {
        question: "Gözyaşı ne işe yarar?",
        options: [
          "Rahatlamaya",
          "Nedeni ortadan kaldırmaya",
          "Adrenalini vücuttan atmaya",
          "Terlemeye",
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Parçaya göre gülümsemenin işlevi nedir?",
        options: [
          "İletişime yarar",
          "Rahatlama sağlar",
          "Hormon salgılamamızı sağlar",
          "Karşımızdakini mutlu eder",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Vücuttaki adrenalin artarsa ne olur?",
        options: [
          "Terleriz",
          "Kan basıncı artar",
          "Ter, koku oluşturur",
          "Kaslar gerilir",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Gülümseme nasıl oluşan bir durumdur?",
        options: [
          "Endorfin salgılandığında",
          "Adrenalin salgılandığında",
          "Kan basıncı arttığında",
          "Yüz kaslarımızı gevşettiğimizde",
        ],
        answer: 3
      },
      {
        question: "Parçaya göre gülümsemenin amacı nedir?",
        options: [
          "Çevremizdekilere mutlu olduğumuzu göstermek",
          "Endorfini ortadan kaldırmak",
          "Kan basıncını düşürmek",
          "Rahatlama sağlamak"
        ],
        answer: 0
      },
    ],
    keyWords: "Gülmek, Gülümsemek, Kahkaha Atmak, Rahatlamak, Ağlamak, Gözyaşı, Adrenalin",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "İnsanlar" },
      { question: "Ne", answer: "Gülmek ve Ağlamak Üzerine" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "-" },
      { question: "Nerede", answer: "-" },
      { question: "Nasıl", answer: "Gülmek ve ağlamak süreci, etkenleri, etkileri anlatılarak" },
      { question: "Niçin", answer: "Gülmek ve ağlamak nasıl ortaya çıkmıştır?" },
    ]

  },
  {
    title: "KELEBEĞİN HİKAYESİ",
    wordCount: 256,
    text: `
&emsp;Bir gün, kırlarda gezintiye çıkan bir adam, kenara oturduğu otlardan birinin dalında, küçük bir kozanın varlığını fark etti. Koza ha açıldı ha açılacak gibiydi. Adam, bunun bir kelebek kozası olduğunu tahmin ediyordu. Böyle bir fırsat bir daha ele geçmez diye düşündü ve bir kelebeğin dünya yüzü gördüğü ilk dakikalara şahit olmak istedi. Dakikalar dakikaları kovaladı, saatler geçmeye başladı, ama henüz kelebeğin küçük bedeni o delikten çıkmadı. Sanki kelebeğin dışarı çıkmak için çaba harcamaktan vazgeçmiş olabileceğini düşündü.
&emsp;Sanki kelebek elinden gelen her şeyi yapmış da, artık yapabileceği bir şey kalmamış gibi geldi ona. Bu yüzden, kelebeğe yardımcı olmaya karar verdi: cebindeki küçük çakıyı çıkarıp kozadaki deliği bir cerrah titizliğiyle büyütmeye başladı. Böylece, bir iki dakika içinde kelebek kolayca dışarı çıkıverdi. Fakat bedeni kuru ve küçücük, kanatları buruş buruştu. Adam kelebeği izlemeye devam etti; çünkü kanatlarının her an açılıp genişleyeceğini ve narin bedenini taşıyacak kadar güçleneceğini umuyordu.
&emsp;Ama bunlardan hiçbiri olmadı. Kelebek, hayatinin geri kalanını, kurumuş bir beden ve buruşmuş kanatlarla yerde sürünerek geçirdi. Ne kadar denese de, asla uçamadı.
&emsp;Adamın bütün iyi niyetine ve yardımseverliğine rağmen anlayamadığı şey, kozanın kısıtlayıcılığının ve buna karşılık kelebeğin daracık bir delikten dışarı çıkmak için gereken çabanın, Allah’ın kelebeğin bedenindeki sıvıyı onun kanatlarına göndermek ve bu sayede kozanın kısıtlayıcılığından kurtulduğu anda onun uçmasını sağlamak için seçtiği bir yol olduğuydu.
&emsp;Bu gerçeği öğrendiğinde, hayat boyu unutamayacağı bir şey de öğrenmişti: Bazen, hayatta tam olarak ihtiyaç duyduğumuz şey, çabalardır. Eğer Allah, hayatta herhangi bir çaba olmadan ilerlememize izin verseydi, o zaman, bir anlamda sakat kalırdık. Olabileceğimiz kadar güçlenemezdik o zaman. Ve asla uçamazdık.
    `,
    questions: [
      {
        question: "Yazar kelebeğe nasıl yardım etmiş?",
        options: [
          "Kozayı eve götürerek.",
          "Kozaya çakıyla delik açarak.",
          "Dua ederek.",
          "İzlemiş yardım etmemiş.",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Yazar kelebek kozası ile nerede karşılaşmış?",
        options: [
          "Yolda",
          "Piknikte",
          "Evde",
          "Kırlarda",
        ],
        answer: 3
      },
      {
        question: "Kelebeğe ne olmuş?",
        options: [
          "Uçmuş ve gözden kaybolmuş.",
          "Kozadan çıkamayarak ölmüş.",
          "Kozadan çıkmış ama uçamadan ölmüş."
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Yazar karşılaştığı durumdan nasıl ders almış?",
        options: [
          "Çaba sarf etmeden yaşanmaz.",
          "Her şey nasip kısmet.",
          "Olacağı varsa olur.",
        ],
        answer: 0
      },
    ],
    keyWords: "Kelebek, Kozadan çıkış, Destek olmak, Küçük ve kuru kanatlar, Uçmak, Çaba, Güçlenmek",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "Bir adam, kelebek" },
      { question: "Ne", answer: "Kelebeğin kozadan çıkışı" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "Bir gün" },
      { question: "Nerede", answer: "Kırlarda" },
      { question: "Nasıl", answer: "Kozayı açarak" },
      { question: "Niçin", answer: "Kelebeğin kozadan çıkmasına yardım etmek için" },
    ]
  },
  {
    title: "İNSAN KOPYALAMAK",
    wordCount: 521,
    text: `
&emsp;İskoçyalı araştırmacıların, tek bir ebeveynin genetik malzemesiyle oluşturduğu koyun, bilimle uğraşmayan çevreleri harekete geçirirken, toplum ahlakı uzmanlarının ve araştırmacıların da uyarılarına hedef oldu. Harekete geçmek için haklı nedenler olabilir, ancak yaratılacak her insan kopyası ana ve babalarının aynısı olacak ve her açıdan onları yansıtacak diye değil.
&emsp;Her şeyden önce kişilik ve bilinç, doğrudan DNA tarafından belirlenmiyor. Daha da önemlisi, bir kopyanın tüm genetik malzemesi ana ve babanınkiyle aynı olmuyor. Çünkü çoğu DNA'nın temel işlevi, gelişen organizma içindeki genlerin gelişmesini düzenlemek değil. Düzenleme işlevini üstlenen DNA her birey için, başatlarının DNA'sını devralmış olanlar için bile, kendine özgü bir genetik malzeme yaratır.
&emsp;İnsan kopyalarından kaygılanmamak için bir diğer neden de, her birey üzerindeki çevre etkenlerinin doğumdan sonra da sürüyor olması. Sözgelimi, aynı genetik kalıtı paylaşan tek yumurta ikizleri, kendine güven konusunda genellikle değişik özellikler taşır. Bir çiftin iki bireyinin birden önder olduğu durumlar azdır. Bunu kanıtlayan daha çarpıcı örnekler de var. Biri eşcinsel, öteki ise eşcinsel olmayan ikizler üzerinde yapılan araştırmalarda, eşcinsel kardeşler bu durumu yaşlarının ilk yıllarında fark ettiklerini belirtiyorlar. Öteki kardeşlerinin cinsel kimliği de aynı ölçüde kesin olarak belirleniyor.
&emsp;Bu nasıl oluyor? Çevreden kaynaklanan etkenler, cinsel yönelimler gibi temel konularda bile kişilik özelliklerinin oluşumuna katkıda bulunuyor. Michael Bailey ve ve Richard Pillard gibi eşcinsellikte genetik etkenin daha büyük bir rol oynadığını savunan araştırmacılar bile, tek yumurta ikizleri olan eşcinsellerin kardeşlerinin yalnızca yarısında aynı özelliğin bulunduğunu gördüler.
&emsp;Bu tür özelliklerin ne ölçüde kalıtsal olduğunun hala bilinememesi şaşırtıcı gelebilir. On yıllardır araştırılan alkolizmi ele alalım. Bu özelliğin kalıtsal olduğu yaygın bir kanıdır, ancak alkolizm için yapılan kalıtsal istatistikleri sonunda, neredeyse tüm kişiliğin kalıtım yoluyla geçirildiği durumlar yanında (1.0 üzerinde 0.98) sıfır ya da sıfırın altında kalıtsallık oranları da görüldü.
&emsp;Bir özelliğin kalıtsallığı nasıl sıfırın altına düşer? Standart kalıtsallık hesaplamasında, genetik verilerin yalnızca ortalama yarısını paylaşan kardeşler arasındaki ortak özelliklerin görülme sıklığının, tek yumurta ikizlerindeki ortak özelliklerin görülme sıklığından çıkarılması yöntemine başvurulur. Çevrenin her kardeş üzerindeki etkisi yok farz edildiğinden bulunan rakam, belli bir özellik üzerindeki genetik etki derecesini ortaya koyar.
&emsp;1922'de Amerika'nın önde gelen iki davranış genetiği merkezi, Minnesota Üniversitesi ve Virginia Tıp Okulu, aynı alkol bağımlılığı tanımına ve aynı araştırma yönetimine dayanarak alkol bağımlılığının kalıtsallığını araştırdılar. Minnesota grubu, kadınlar arasında alkolizmin kalıtsallık derecesinin sıfır (gerçekte negatif) olduğunu gördü. Virginia gurubu ise 1.0 üzerinde 0.56 gibi bir kalıtsallık oranı buldu. Anlaşılan kişilik üzerinde kalıtımın etkisi konusunda kesin bir şey söyleyebilmek için henüz çok erken.
&emsp;Tek yumurta ikizlerinin her ikisi de aynı alkolizm sorunuyla karşılaşsa, her ikiz de eşcinsel olsa ve birbirlerinin düşüncelerini okusalar bile (başkaları bu durumu çok büyük bir başarı olarak gördüklerinden birçok ikiz bu konuda ustadır), ayrı bilinçlere sahip bireyler olarak kalırlar. Aynı şeyleri seçmez, aynı tür insanlara aşık olmaz, birbirleri adına konuşamazlar. Toplum onlara ayrı bireyler olarak davranmak zorundadır.
&emsp;Bu bağlantının bir ucunda ana baba, öteki ucunda da çocuk olduğunda, deneyim ve bakış açıları daha da farklı olacaktır. Bu nedenle genetik kopyalama yoluyla yaratılmış bir çocuğun ille de ana babası gibi düşünüp davranacağından kaygılanmak yersiz olur. Bu anne ya da babayı ve çocuğu ayrı birey olarak görmeliyiz. Aynı DNA'ların aynı bireyleri yaratacağını düşünmek, hem insan doğasını hem de genetik bilimini yanlış anlamak olur. 
    `,
    questions: [
      {
        question: "İnsanın kopyalanması düşüncesi araştırmacıları niçin kaygılandırdı?",
        options: [
          "Çevrenin etkileri doğumdan sonra da sürdüğü için",
          "Kişilik ve bilinç DNA tarafından belirlendiği için",
          "Genetik etmenler daha ağırlıklı olduğu için",
          "Genetiksel etmenler daha ağırlıklı olmadığı için",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Kişinin cinsel yönelimlerinde;",
        options: [
          "En çok kalıtım etkilidir.",
          "Genetik ve çevre etkileri eşittir.",
          "Çevreden kaynaklanan etmenler daha çok etkilidir.",
          "Genetik ve çevrenin etkilerinin ne ölçüde olduğu tartışmalıdır.",
        ],
        answer: 3
      },
      {
        question: "DNA'nın temel işlevi aşağıdakilerden hangisi değildir?",
        options: [
          "Genlerin gelişmesini düzenlemek",
          "Kişiliği belirlemek",
          "Kendine özgü bir genetik malzeme yaratmak",
          "Anne babanınkiyle aynı genetik malzeme yaratmak",
        ],
        answer: 3
      },
      {
        question: "Tek yumurta ikizleri için aşağıdakilerden hangisi söylenemez?",
        options: [
          "Tek yumurta ikizlerinin her birinde liderlik özelliği başattır.",
          "Eşcinsellik özelliği tek yumurta ikizlerinin yalnızca yarısında görülür.",
          "Tek yumurta ikizleri birbirlerinin düşüncelerini okuyabilir.",
          "Tek yumurta ikizlerinden her ikisinde alkolizm sorunu yaşanabilir."
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Araştırmalara göre, Alkol bağımlılığı ile ilgili aşağıdakilerden hangisi söylenebilir?",
        options: [
          "Tek yumurta ikizleri alkol bağımlılığına eğilimlidir.",
          "Kadınlarda alkolizmin kalıtsallık derecesi sıfır ya da sıfıra yakındır.",
          "Alkolizm özelliği kalıtsaldır.",
          "Erkeklerde alkolizm kalıtsal özelliklidir.",
        ],
        answer: 1
      },
    ],
    keyWords: "İnsan, Kopyalamak, Genetik, Farklı Bireyler, Çevre Faktörü",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "İskoçyalı araştırmacılar" },
      { question: "Ne", answer: "İnsan kopyalamak" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "1922 sıralarında" },
      { question: "Nerede", answer: "Minesota üniversitesi, virginia tıp okulu" },
      { question: "Nasıl", answer: "Deneyimleyerek" },
      { question: "Niçin", answer: "İnsan kopyalamak ve kopyaların farklı bireyler olacağını göstermek" },
    ]
  },
  {
    title: "HİNTLİ USTA",
    wordCount: 177,
    text: `
&emsp;Hintli bir yaşlı usta, çırağının her şeyden sürekli şikâyet etmesinden bıkmıştı. Bir gün çırağını tuz almaya gönderdi. Yaşamındaki her şeyden mutsuz olan çırak döndüğünde, yaşlı usta ona, bir avuç tuzu, bir bardak suya atıp içmesini söyledi. Çırak, yaşlı adamın söylediğini yaptı ama içer içmez ağzındakileri tükürmeye başladı.
&emsp;“Tadı nasıl?” diye soran yaşlı adama öfkeyle “Acı” diye yanıt verdi.
&emsp;Usta kıkırdayarak çırağını kolundan tuttu ve dışarı çıkardı. Sessizce az ilerideki gölün kıyısına götürdü ve çırağına bu kez de bir avuç tuzu göle atıp, gölden su içmesini söyledi.
&emsp;Söyleneni yapan çırak, ağzının kenarlarından akan suyu koluyla silerken aynı soruyu sordu: “Tadı nasıl?” “Ferahlatıcı” diye yanıt verdi genç çırak.
&emsp;“Tuzun tadını aldın mı?” diye soran yaşlı adamı, “Hayır” diye yanıtladı çırağı.
&emsp;Bunun üzerine yaşlı adam, suyun yanına diz çökmüş olan çırağının yanına oturdu ve şöyle dedi:
&emsp;“Yaşamdaki acılar tuz gibidir, ne azdır, ne de çok.
&emsp;Acının miktarı hep aynıdır.
&emsp;Ancak bu acının acılığı, neyin içine konulduğuna bağlıdır.
&emsp;Acın olduğunda yapman gereken tek şey, acı veren şeyle ilgili duygularını genişletmektir.
&emsp;Onun için sen de artık bardak olmayı bırak, göl olmaya çalış.”
    `,
    questions: [
      {
        question: "Yaşlı usta çırağını nereye göndermiş?",
        options: [
          "Çarşıya",
          "Su almaya",
          "Ekmek almaya",
          "Tuz almaya",
        ],
        answer: 3
      },
      {
        question: "Yaşlı usta nereliymiş?",
        options: [
          "Hintli",
          "Çinli",
          "Koreli",
          "Türkiyeli",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Tuzlu suyu içen çırak yaşlı ustaya nasıl yanıt vermiş",
        options: [
          "Sevinçle",
          "Öfkeyle",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Parçaya göre yaşamdaki acılar ne gibidir?",
        options: [
          "Tuz gibi.",
          "Şeker gibi.",
        ],
        answer: 0
      },
    ],
    keyWords: "Usta, Çırak, Bardak, Göl, Tuz",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "Usta, Çırak" },
      { question: "Ne", answer: "Hintli ustanın çırağına verdiği hayat dersi" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "-" },
      { question: "Nerede", answer: "Hindistan, Dükkan, Göl" },
      { question: "Nasıl", answer: "Usta çırağına bazı şeyleri denettirerek örnek verdi" },
      { question: "Niçin", answer: "Çırağın olgunlaşması ve şikayeti bırakması için" },
    ]
  },
  {
    title: "BEBEK VE KADIN",
    wordCount: 182,
    text: `
&emsp;Genç kadın, bebeğin güzelliği karşısında büyülenmiş gibiydi. Kıvırcık sarı saçları, iri mavi gözleri, kalkık bir burun ve küçük kırmızı dudaklarıyla bir kartpostalı andıran bebek, kadının şimdiye kadar gördüğü en cana yakın kız çocuğuydu. Onun ipek yanaklarını daya doya öpmek ve cennet kokusunu içine çekmek için eğildiğinde : “Dokunma bana …” diye bir ses duydu. “Beni okşamaya hakkın yok senin…” Kadın korkuyla irkilip etrafına bakındı. Bebekle kendisinden başka içerde kimse yoktu. Aynı sesi tekrar duyduğunda bebeğe döndü. Aman Allah’ım! Yeni doğmuş gibi görünmesine rağmen konuşan oydu. “Bana yaklaşmanı istemiyorum” diye devam etti. “Hemen uzaklaş benden…” Kadın, biraz olsun kendini toplayarak : “Çocuklarımız hep erkek oluyor” dedi. “Onlar da güzel ama kız çocukları başka. Bu yüzden seni öpmek istedim.” “Beni öpemezsin” diye ağlamaya başladı bebek. “Benim de seni öpemeyeceğim gibi…” “Neden ?” diye sordu kadın. “Neden öpemezsin ki ?” Bebek, hıçkırıklara boğulurken : “Bunun sebebini bilmen gerekir” dedi. “Düşünürsen mutlaka bulacaksın…” Kadın, neler olup bittiğini hatırlamak üzereyken kendine geldi. 
&emsp;Özel bir hastanenin en lüks odasında yatıyor ve ameliyat zamanını bekliyordu. Genç kadın çocuğunu aldırmaması gerektiğini ve doğacak çocuğunun kız olacağını şimdi anlamıştı ve ameliyattan hemen vazgeçti.
    `,
    questions: [
      {
        question: "Genç kadının bebeğinin cinsiyeti neymiş?",
        options: [
          "Kız",
          "Erkek",
          "Belli değilmiş.",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Genç kadın hastaneye neden yatmış?",
        options: [
          "Kan vermek için.",
          "Kaza geçirdiği için.",
          "Çocuğunu aldırmak için",
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Genç kadın rüyasında ne görmüş?",
        options: [
          "Her şeyin daha güzel olacağını.",
          "Doğacak çocuğuyla konuştuğunu.",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Genç kadın rüyasının sonunda ne yapmış?",
        options: [
          "Ameliyattan vazgeçmiş.",
          "Hemen ameliyat olmuş.",
          "Ameliyat tarihini ileriye almış.",
        ],
        answer: 0
      },
    ],
    keyWords: "Kadın, Bebek, Konuşmak, Öpmek, Ameliyat, Vazgeçmek",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "Kadın, Bebek" },
      { question: "Ne", answer: "Bebeği aldırmak istiyor" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "Ameliyat olacağı zaman" },
      { question: "Nerede", answer: "Özel bir hastanenin en lüks odasında" },
      { question: "Nasıl", answer: "Ameliyatla" },
      { question: "Niçin", answer: "Hep erkek çocuğu olduğu için" },
    ]
  },
  {
    title: "DÜNYADA ATLETİZM",
    wordCount: 291,
    text: `
&emsp;Çin, Hindistan, Mezopotamya, Mısır ve Girit’te yapılan sayısız arkeolojik kazılarda geçmiş medeniyetlerin sporla ilgili çalışmalarını gösteren işaretler vardır. İlk atletizm oyunları M.Ö. 1453 yılında Yunanistan’da yapılmıştır. Bunlar Olimpiyat Oyunları’nın öncüleri olmuşlardır.
&emsp;Eski Yunanistan’da Atletizm yaygın bir mezhep gibiydi ve git gide teşkilatlı bir kurum halini aldı. Müsabakalar adeta bir ayin, sporcuları yetiştiren jimnasiar da birer tapınak oldu.
&emsp;Jimnasiar birer yetiştirme ocağı idi. Eflatun, Aristo gibi büyük fikir adamları buralarda ders vermişlerdir. Atletizm dini nesilden nesile, asırdan asıra gücünü kaybetmeden devam etmiş, bunda da en önemli rolü Olimpiyatlar oynamıştır.
&emsp;Olimpiyat Oyunları İsa’dan 776 yıl önce başlayıp Miladın 392’ci yılına kadar 1168 yıl devam ederek 292 defa tekrarlanmıştır. Dört yılda bir defa olmak üzere 292 defa tekrarlanan Olimpiyat Oyunları herhangi bir savaşa rastlasa dahi Olimpiyat tarihi gelince bir ay barış ilan edilerek olimpiyatların zamanın da yapılması usul haline getirilmiştir. Savaşların bile Olimpiyat Oyunlarını engelleyememesi çok büyük önem ifade etmekte idi.
&emsp;Atletizm dininin en büyük gösterileri ve ayinleri halinde sürüp giden ve insanlar arasında yüksek bir duyguya hizmet eden eski Olimpiyatların ortadan kalkmasına sebep mantıksız bir din anlayışına sahip olunmasıdır.
&emsp;Hıristiyanlık bir ara taassupta o kadar ileri gitmiştir ki Bizans İmparatoru Teodos çeşitli baskı ve etkiler altında kalarak Atletizm dinini yok etmek istemiştir. Bu büyük sporun her türlü eser ve mirası yok edilmiştir. 
&emsp;Bu yüce miras üzerine asırlar boyu yığılan küller nihayet 19.Yüzyılın başlangıcında Fransızların teşebbüsü, Almanların desteği ile kaldırılmış ve Olimpiyat harabeleri üzerinde ciddi inceleme ve araştırmalar yapıldıktan sonra Baron de Coubertin tarafından modern Olimpiyatlar kurulmuştur.     
&emsp;İlk modern Olimpiyat Oyunları 1896 yılında Atina’da ünlü mermer stadyumda yapılmıştır. O günden bu güne kadar dört yılda bir defa muntazam yapılmakta olan Olimpiyat Oyunları 1. Dünya savaşı nedeniyle 1916’da 2. Dünya Savaşı nedeniyle de 1940 ve 1944 yılların da sadece üç defa yapılamamıştır.
    `,
    questions: [
      {
        question: "İlk Atletizm Oyunları ne zaman, nerede yapılmıştır?",
        options: [
          "Mezopotamya’da MÖ. 1643.",
          "Yunanistan’da MÖ. 1453.",
          "Mısır’da 1445.",
          "Girit’te 1463.",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Eflatun ve Aristo nerede ders vermişlerdir?",
        options: [
          "Jimnasiar.",
          "Mermer stadyumda",
          "Atina’da",
          "Tapınaklarda.",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Olimpiyatlar kaç yılda bir yapılmaktadır? Kaç kez tekrarlanmıştır?",
        options: [
          "4 yılda bir 392 kez.",
          "Her yıl 776 kez.",
          "4 yılda bir 292 kez.",
          "2 yılda bir 1168 kez.",
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Atletizm dinini kim yok etmek istemiştir?",
        options: [
          "Büyük İskender.",
          "Teodos.",
          "Pers’ler.",
          "Romalılar.",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Modern Olimpiyatlar kim tarafından kurulmuştur? ",
        options: [
          "Fransızlar",
          "Baron de Coubertin",
          "II. Frederıck",
          "I.Petro",
        ],
        answer: 1
      },
    ],
    keyWords: "Dünyada Atletizm, Jimnasiar, Olimpiyat, Din, Olimpiyatları Kaldırmak, Modern Olimpiyatlar",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "Fransızlar, Almanlar" },
      { question: "Ne", answer: "Olimpiyatın kaldırılması" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "19.y.y. başları" },
      { question: "Nerede", answer: "Dünya genelinde" },
      { question: "Nasıl", answer: "Fransızların teşebbüsü, Almanların desteği ile" },
      { question: "Niçin", answer: "Mantıksız bir din anlayışı" },
    ]
  },
  {
    title: "ESKİ TÜRKLER",
    wordCount: 212,
    text: `
&emsp;Sonsuz ovada gözün alabildiğine boz bir renk yayılıyordu. Bu düzlükte yalnız tümseğe benzeyen bir tepecik görülüyor, üstünde birkaç ağaç sıralanıyordu. Tümseğin yakınındaki birkaç koyun otluyordu. Tepeciğin eteğinde dört Türk çadırı vardı. 
&emsp;Güneş batarken en baştaki çadırdan bir erkek çıkarak ufuklara doğru uzun uzun baktı. Sert bakışlı, yoksul giyimli, bahadır duruşlu olan bu adam kırk yaşlarında gözüküyor; alnındaki, yüzündeki kılıç yaraları ve çizgiler başından çok şeyler geçmiş olduğunu anlatıyordu. Börkünün tüyleri dökülmüş, yamalı kaftanı birçok yerlerinden parçalanmış, çizmeleri eskiyip delinmişti. 
&emsp;Bütün bu eskilerin arasında yalnız belindeki bıçak göze batıyor, altın ve gümüş kakmalarıyla bir kağan hazinesinden çıkmışa benziyordu. Ufuklara dalan gözlerinin bir şey beklediği belliydi. Fakat uzaklarda ne bir karaltı, ne bir toz beliriyor; beride otlayan hayvanların seslerinden başka hiçbir gürültü işitilmiyordu. 
&emsp;Yoksul kılıklı bahadır buğulu gözlerle ufku bir daha süzdükten sonra çıktığı çadıra girdi. Bu çadırın bir bucağında yaşlı bir kadın, uzandığı keçenin üzerinde sessiz duruyor, donuk gözlerle bakıyordu. Ölmek üzere olan bu kadın, yoksul kılıklı bahadırın anasıydı. 
&emsp;Urungu yavaşça anasının yanına çöküp bağdaş kurarak gözlerini ona dikti. Anasının kendisine söyleyeceği şeyleri büyük bir sabırla yıllarca beklemişti. Yazık ki sonsuz bir istekle bilmek istediği şeylere kavuşurken anasından ayrılıyordu. O hiçbir anaya benzemeyen vefalı, çilekeş, iyi anadan... Yoksul ve kimsesiz bir aileye mensup oldukları halde en arı soylu kadınlardan daha üstün olan anadan…
    `,
    questions: [
      {
        question: "Tümseğe benzeyen tepeciğin eteğinde kaç Türk çadırı vardır?",
        options: [
          "3",
          "4",
          "5",
          "6",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Sert bakışlı yoksul giyimli adamın belindeki bıçak üzerindeki işlemeler nasıldı?",
        options: [
          "Altın bakır",
          "Elmas altın",
          "Altın gümüş",
          "Bakır gümüş",
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Çadırın içinde hasta olan kimdir?",
        options: [
          "Adamın babası",
          "Adamın karısı",
          "Adamın annesi",
          "Adamın kardeşi",
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Tümseğe benzeyen tepeciğin üstünde ne vardır?",
        options: [
          "Orman",
          "Akarsu",
          "Kayalar",
          "Birkaç ağaç",
        ],
        answer: 3
      },
    ],
    keyWords: "Türk Çadırları, Türk Erkeği, Türk Anası, Yoksulluk, Ölüm, Asalet",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "Türk erkeği, Anası" },
      { question: "Ne", answer: "Annenin ölümü" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "Güneş batarken" },
      { question: "Nerede", answer: "Sonsuz bir ovada" },
      { question: "Nasıl", answer: "Kimsenin haberi olmadan sessiz ve asil" },
      { question: "Niçin", answer: "Yoksulluktan" },
    ]
  },
  {
    title: "KOLTUK DEĞNEKLERİ",
    wordCount: 236,
    text: `
&emsp;Birkaç yıl önce Elkhart Kansas'ta iki kardeş bir okulda çalışıyorlardı. Her sabah sınıftaki sobayı yakmak onların göreviydi. Soğuk bir günün sabahı kardeşler sobayı temizlediler ve odunla doldurdular. Birisi bir şişe gazı odunların üstüne döktü ve odunlar ateşe verdi öyle büyük bir patlama oldu ki eski bina sallandı. Patlama sırasında büyük kardeş öldü diğerinin de bacakları feci şekilde yandı.
&emsp;Daha sonra şişeye yanlışlıkla benzin doldurulduğu ortaya çıktı yaralanan çocuğu tedavi eden doktor çocuğun bacaklarını kesmenin daha iyi olacağını söyledi. Anne ve babası yıkılmıştı. Zaten bir oğullarını yitirmişlerdi şimdi de diğer oğulları bacaklarını kaybedecekti ama inançlarını hiçbir zaman kaybetmemişlerdir. Doktora kesme işlemini ertelemesini rica ettiler, doktor kabul etti. Çocuklarının bacaklarının iyileşmesi için dua ediyorlar ve her gün doktordan kesmeyi bir gün daha ertelemesini istiyorlardı. Bu iki ay sürdü. Doktorla her gün tartışıyorlardı bu arada çocukların her gün tekrar yürüyeceğine inanıyorlardı.
&emsp;Çocuğun bacakları kesilmedi ama sargılar açıldığında sağ bacağının diğerinden 6 santim daha kısa olduğu ortaya çıktı. Sol ayağındaki parmaklar da neredeyse yoktu. Ama oğlan yine de kararlıydı acılar içinde kıvranmasına rağmen her gün egzersiz yaptı ve nihayet bir iki adım atmayı başardı. Bu genç adam daha sonra koltuk değneklerinden kurtulduğu ve yürümeye başladı derken koşmaya da başladı. Bu genç adam koştu koştu ve koştu. Neredeyse kesilmek üzere olan bacakları ona bir dünya rekoru bile kazandırdı.
&emsp;Bu genç adam Glen Cunningham’dı. Dünyanın en hızlı insanı olarak tanınan gence bu Medison Square Garden’de yüzyılın sporcusu unvanı verildi.
    `,
    questions: [
      {
        question: "İki kardeş sobayı yakarken neden patlama olmuştu?",
        options: [
          "Sobanın içinde barut olduğu için.",
          "Gaz diye dökülen sıvının benzin olduğu için.",
          "Çocuklar oyun oynadığı için. ",
          "Odunlar havasızlıktan basınç yaptığı için.",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Patlama sırasında iki kardeşe ne olmuştur?",
        options: [
          "Büyük kardeş ölmüş diğerinin bacaklarında yanıklar oluşmuş.",
          "İki kardeşte ölmüş.",
          "Küçük kardeşin yüz yanmış.",
          "Her ikisine de bir şey olmamıştır.",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Tedavi eden doktor yaralı çocukları için ne düşünmektedirler?",
        options: [
          "Fazla yaşamayacağını.",
          "Bacaklarını kesmenin daha iyi olacağını.",
          "Yaralarının hiç düzelmeyeceğini.",
          "Uzun bir süre hasta yatacağına."
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "İki ay sonra sargılar açıldığında sağ bacakla diğeri arasında ne fark vardı?",
        options: [
          "Sağ bacağı diğerinden kısa ve sol ayak parmakları neredeyse yoktu.",
          "Sol bacağı diğerinden kısa ve sağ ayak parmakları neredeyse yoktu.",
          "Sağ bacağı artık kullanılamaz haldeydi.",
          "Her iki bacağı da son derece sağlamdı.",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Çocuk yürüyebilmek için ne yapıyordu?",
        options: [
          "Her gün beş kilometre koşuyordu.",
          "Her gün bisiklete biniyordu.",
          "Ayaklarını sıcak suya koyuyordu.",
          "Her gün düzenli egzersiz yaptı.",
        ],
        answer: 3
      },
    ],
    keyWords: "Bacak, Ateş, Kesilme, Koşmak, Sporcu",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "Glen Cunningham, Büyük kardeş, Doktor, Anne Baba" },
      { question: "Ne", answer: "Bir kazaya uğrayan çocuğun azmi ile elde ettiği başarı" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "Birkaç yıl önce" },
      { question: "Nerede", answer: "Elkart Kansas, Okul, Hastane" },
      { question: "Nasıl", answer: "Ümidini kaybetmeden çalışarak" },
      { question: "Niçin", answer: "Kaza sonrası bacağını kaybetmemek için" },
    ]
  },
  {
    title: "ÇİÇEK İLE SU",
    wordCount: 292,
    text: `
&emsp;Günün birinde bir çiçekle su karşılaşır ve arkadaş olurlar. İlk önceleri güzel bir arkadaşlık olarak devam eder birliktelikleri, tabii zaman lâzımdır birbirlerini tanımak için. Gel zaman, git zaman çiçek o kadar mutlu olur ki, mutluluktan içi içine sığmaz artık ve anlar ki, Su’ya âşık olmuştur.
&emsp;İlk kez âşık olan çiçek, etrafa kokular saçar, “Sırf senin hatırın için ey su” diye…
&emsp;Öyle zaman gelir ki, artık su da içinde çiçeğe karşı bir şeyler hissetmeye başlamıştır. Zanneder ki, çiçeğe âşıktır ama su da ilk defa âşık oluyordur.
&emsp;Günler ve aylar birbirini kovalar ve çiçek acaba “Su beni seviyor mu?” diye düşünmeye başlar.
&emsp;Çünkü su, pek ilgilenmez çiçekle… Hâlbuki çiçek, alışkın değildir böyle bir sevgiye ve dayanamaz.
&emsp;Çiçek, suya “Seni seviyorum der. Su, “Ben de seni seviyorum” der. Aradan zaman geçer ve çiçek yine “Seni seviyorum” der. Su, yine “Ben de” der. Çiçek, sabırlıdır. Bekler, bekler, bekler…
&emsp;Artık öyle bir duruma gelir ki, çiçek koku saçamaz etrafa ve son kez suya “Seni seviyorum.” der.
&emsp;Su da ona “Söyledim ya ben de seni seviyorum.” der ve gün gelir çiçek yataklara düşer. Hastalanmıştır çiçek artık. Rengi solmuş, çehresi sararmıştır çiçeğin. Yataklardadır artık çiçek. Su da başında bekler çiçeğin, yardımcı olmak için sevdiğine…
&emsp;Bellidir ki artık çiçek ölecektir ve son kez zorlukla başını döndürerek çiçek, suya der ki; “Seni ben, gerçekten seviyorum.” Çok hüzünlenir su bu durum karşısında ve son çare olarak bir doktor çağırır nedir sorun diye… Doktor gelir ve muayene eder çiçeği. Sonra şöyle der Doktor: “Hastanın durumu ümitsiz artık elimizden bir şey gelmez.”
&emsp;Su, merak eder, sevgilisinin ölümüne sebep olan hastalık nedir diye ve sorar doktora. Doktor, şöyle bir bakar suya ve der ki: “Çiçeğin bir hastalığı yok dostum… Bu çiçek sadece susuz kalmış, ölümü onun için” der. Ve anlamıştır artık su, sevgiliye sadece “Seni seviyorum” demek yetmemektedir…
    `,
    questions: [
      {
        question: "Çiçek ilk kim kime âşık olmuştur?",
        options: [
          "İlk çiçek suya aşık olmuş.",
          "İlk su çiçeğe aşık olmuş",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Hasta olan ve ölecek olan kimdir?",
        options: [
          "Su",
          "Çiçek",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Parçadaki ana unsur nedir?",
        options: [
          "Fedakarlık önemlidir.",
          "Yardımlaşmak iyi bir şeydir.",
          "Seni Seviyorum tek başına önemli değildir."
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Çiçek âşık olunca neler yapmış?",
        options: [
          "Aşktan sersem olmuş.",
          "Etrafa kokular saçmış",
          "Mutluluktan havalara uçmuş.",
        ],
        answer: 1
      },
    ],
    keyWords: "Çiçek, Su, Susuzluk, Hastalık, Aşk, Ölüm",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "Çiçek, Su, Doktor" },
      { question: "Ne", answer: "Çiçeğin susuzluktan ölmesi" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "-" },
      { question: "Nerede", answer: "Belirsiz..." },
      { question: "Nasıl", answer: "Çiçek suyu çok sevmesine ve onu çok beklemesine rağmen su çiçeğin bu durumunu geç farketmesi" },
      { question: "Niçin", answer: "Çiçeğin suya ilgisizliği yani susuzluk yüzünden ölmesi" },
    ]
  },
  {
    title: "GEÇ KALMAYIN",
    wordCount: 338,
    text: `
&emsp;Daha henüz 18 yaşındaydı ama hayatının sonundaydı. Tedavisi mümkün olmayan ölümcül bir kansere yakalanmıştı. Kahır içinde eve kapatmıştı kendini… Sokağa çıkmıyordu. Annesi, bir de kendisi. O kadardı bütün hayatı… Bir gün fena halde sıkıldı, dayanamadı, attı kendini sokağa… Bir yığın vitrin önünden geçti, tam bir CD satan dükkânı da geride bırakmıştı ki, bir an durdu, geri döndü, kapıdan içeri, gözüne hayal meyal takılan genç kıza bir daha baktı. Kendi yaşlarında harika bir genç kızdı tezgâhtar… Hani, ilk bakışta aşk derler ya, öyle takılıp kalmıştı işte… 
&emsp;İçeri girdi. Kız, gülümseyerek koştu ona; “Size nasıl yardım edebilirim?” diye. Nasıl bir gülümsemeydi o…Hemen oracıkta sarılıp öpmek istedi kızı… Kekeledi, geveledi, sonra “Evet!” diyebildi. Rastgele birini işaret ederek; “Evet, şu CD’yi bana sarar mısınız?” dedi. Kız CD’yi aldı, içeri gitti, az sonra paketle geri geldi. Genç kızdan aldı paketi, çıktı dükkândan, evine döndü. Paketi açmadan dolabına attı… Ertesi sabah gene gitti aynı dükkâna… Gene bir CD gösterdi kıza, sardırdı, aldı eve getirdi, attı paketi dolaba gene açmadan… Günler hep alınıp, sardırılan CD’lerle geçti. Kıza açılmaya bir türlü cesaret edemiyordu. Annesine açıldı sonunda… Annesi; “Git konuş oğlum, ne var bunda?” dedi. Ertesi sabah, bütün cesaretini topladı, erkenden dükkâna gitti. bir CD seçti. Kız gülerek aldı CD’yi, arkaya gitti paketlemeye. Kız içerdeyken bir kâğıda “Sizinle bir gece çıkabilir miyiz?” diye yazdı, altına telefon numarasını ekledi, notu kasanın yanına koydu gizlice. Sonra, paketini alıp kaçtı gene dükkândan… İki gün sonra evin telefonu çaldı… Anne açtı telefonu. Dükkândaki tezgâhtar kızdı arayan. Delikanlıyı istedi, notunu yeni bulmuştu da… Anne ağlıyordu… 
&emsp;“Duymadınız mı?” dedi. “Dün kaybettik oğlumu.” Cenazeden birkaç gün sonra anne, oğlunun odasına girebildi sonunda. Ortalığa çeki düzen vermeliydi. Dolabı açtı, oraya atılmış bir yığın açılmamış paket gördü. Paketleri aldı, oğlunun yatağına oturdu ve bir tanesini açtı. İçinde bir CD vardı, bir de minik not… “Merhaba, sizi öyle tatlı buldum ki, daha yakından tanımak istiyorum. Bir akşam birlikte çıkalım mı? Sevgiler… Emma ” Anne, bir paketi daha açtı, onda da bir CD ve bir not vardı: “Siz gerçekten çok tatlı birisiniz, hadi beni bu gece davet edin, artık. Sevgiler… Emma ’’
    `,
    questions: [
      {
        question: "Çocuk kıza olan duygularını nasıl belli etmiş?",
        options: [
          "Annesini göndererek.",
          "Bir kağıda not yazarak.",
          "Belli etmemiş platonik kalmış.",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Çocuk CD dükkânına neden hep gidiyormuş?",
        options: [
          "Çalışan kızı beğendiği için.",
          "CD koleksiyonu yaptığı için.",
          "Annesi gönderdiği için.",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Kız en sonunda çocuğa cevabını nasıl vermiş?",
        options: [
          "Annesine telefon açarak.",
          "Paketlerin içine not yazarak.",
          "Hiçbir şey söylemeyerek.",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Çocuğa yakalandığı hastalığın sonunda ne olmuş?",
        options: [
          "İyileşmiş eskisi gibi olmuş.",
          "Yatalak kalmış.",
          "Genç yaşta ölmüş.",
        ],
        answer: 2
      },
    ],
    keyWords: "Hasta genç, CD satan kız, Aşk, Söyleyememek, Davet, Ölüm",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "Emma, 18 yaşındaki genç, Anne" },
      { question: "Ne", answer: "Birbirlerine aşklarını söyleyememeleri" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "Çocuk 18 yaşında iken" },
      { question: "Nerede", answer: "Kızın CD satan dükkanında" },
      { question: "Nasıl", answer: "Dükkana sürekli gitmesine rağmen konuşamayarak" },
      { question: "Niçin", answer: "CD leri açıp bakmadığı için" },
    ]
  },
  {
    title: "KÖR NİŞANCILAR",
    wordCount: 295,
    text: `
&emsp;Sıcak bir bahar günüydü. Çetin, annesinden dışarıda oynamak için izin aldı. Yanlarındaki komşu bina ile evleri arasında boş bir arsa vardı. Burası güvenli olduğundan arkadaşları da oyun oynamaya buraya gelirdi. Çetin, mahalle arkadaşlarının söz verdikleri saatte gelmelerini bekliyordu. Canı sıkılmaması için kendi kendine bir oyun bulmuştu. Birkaç adım ötesine koyduğu boş bir kola tenekesini, küçük taşlar atarak vurmaya çalışıyordu. Vurduğunda da 'İsabet!' diye bağırarak seviniyordu.
&emsp;Kısa bir zaman sonra arkadaşları Fuat, Aykut ve Tuğrul geldiler. Çetin'in oyunu onların da hoşuna gitti. Aykut:
&emsp;- Biz de oynayabilir miyiz? Diye sordu. 
&emsp;Çetin de kabul etti. Kutuyu ortaya koydular. Kutunun on adım gerisine çizgi çektiler. Taşları ellerinde biriktirip sırayla atmaya başladılar. Bu oyun pek eğlenceli gelmişti. Bir ara kendilerini kaybedip ellerindeki taşların hepsini attılar. O esnada karşı evin bodrum katından 'Şangırt!' diye ses geldi. Evlerine bakan tozlu, küçük cam kırılmıştı. Üç arkadaş suçlu suçlu birbirlerinin yüzüne baktılar. Hepsi bir ağızdan:
&emsp;- Ben kırmadım, dedi.
&emsp;Bir anlık sessizlikten sonra Tuğrul:
&emsp;- Engin Amca gelmeden kaçalım, dedi.
&emsp;Üç arkadaş koşarak parka geldiler. Hiçbir şey olmamış gibi salıncağa bindiler, kaydıraktan kaydılar. Ancak eğlencenin tadı kaçmıştı bir kere. Kırdıkları cam, bir türlü akıllarından çıkmıyordu. Fuat, üzüntülü bir ses tonuyla:
&emsp;- Acaba, kırılan camı harçlıklarımızla ödeyebilir miyiz, diye sordu.
&emsp;Çetin:
&emsp;- Benim de içimden o geçiyordu. Gelin arkadaşlar, gidip Engin Amcayla konuşalım, dedi.
&emsp;Engin amca önce camının kırıldığına kızmıştı. Fakat dört afacan, harçlıklarını biriktirerek yeni cam taktıracaklarını söyleyince onların masum ve dürüst tavırları hoşuna gitti. Bu olay, kulaklarına küpe olsun diye camın parasını ödemelerine müsaade etti. Onları sevindirecek bir fikir sundu:
&emsp;Ailelerinizden izin alın, hafta sonu sizi çiftliğime götüreyim. Torunlarım gelecek. Onlarla ata binersiniz. Piknik yaparsınız. Haaa, unutmadan söyleyeyim. Yanınıza boş teneke almayı unutmayın. Taşlar da benden. Çiftlikte kimseye zarar vermeden nişancılık oynarsınız. Çetin ve arkadaşları, o hafta eğlence dolu bir pazar geçirdiler. Hem de yeni arkadaşlar edindiler.
    `,
    questions: [
      {
        question: "Çetin dışarı çıkarken kimden izin aldı?",
        options: [
          "Babasından",
          "Annesinden",
          "Abisinden",
          "Hiç kimseden",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Çetin nerede oyun oynardı?",
        options: [
          "Stadyumda",
          "Bahçede",
          "Spor salonunda",
          "Boş arsada",
        ],
        answer: 3
      },
      {
        question: "Hangisi Çetin’in arkadaşlarından değildir?",
        options: [
          "Emre",
          "Aykut",
          "Tuğrul",
          "Fuat",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Kimin evinin camı kırılmıştı?",
        options: [
          "Semra teyzenin",
          "Ali amcanın",
          "Engin amcanın",
          "Bakkalın",
        ],
        answer: 2
      },
    ],
    keyWords: "Dürüstlük. Cam, Taş, Harçlık, Arsa, Çiftlik",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "Çetin, Tuğrul, Anne, Aykut Engin, Amca, Fuat" },
      { question: "Ne", answer: "Nişancılık oynarken evin camının kırılması ve kırılan camın telafisi" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "Sıcak bir bahar günü" },
      { question: "Nerede", answer: "Boş arsa, Çiftlik, Park" },
      { question: "Nasıl", answer: "Kırılan camı harçlıkları ile ödemeyi teklif ediyorlar, karşılşığında da iyilik alıyorlar." },
      { question: "Niçin", answer: "Oynarken camı kırdıkları için üzülüp dürüst davrandıkları için çiftliğe gitmeyi ve arkadaş edinmeyi kazandılar" },
    ]
  },
  {
    title: "BİR ÖYKÜ",
    wordCount: 313,
    text: `
&emsp;Kaba saba, soluk, yıpranmış giysiler içindeki yaşlı çift, Boston treninden inip utangaç bir tavırla Rektör’ün bürosundan içeri girer girmez, sekreter masasından fırlayarak önlerini kesti… Öyle ya, bunlar gibi ne idüğü belirsiz taşralıların Harvard gibi üniversitede ne işleri olabilirdi?
&emsp;Adam, yavaşça rektörü görmek istediklerini söyledi. İşte bu imkansızdı.. Rektörün o gün onlara ayıracak saniyesi yoktu. Yaşlı kadın, çekingen bir tavırla; “Bekleriz” diye mırıldandı… Nasıl olsa bir süre sonra sıkılıp gideceklerdi. Sekreter sesini çıkarmadan masasına döndü. Saatler geçti, yaşlı çift pes etmedi.. Sonunda sekreter, dayanamayarak yerinden kalktı. “Sadece birkaç dakika görüşseniz, yoksa gidecekleri yok” diyerek rektörü iknaya çalıştı. Anlaşılan çare yoktu.
&emsp;Genç rektör, isteksiz bir biçimde kapıyı açtı. Sekreterin anlattığı tablo içini bulandırmıştı. Zaten taşralılardan, kaba saba köylülerden nefret ederdi. Onun gibi bir adamın ofisine gelmeye cesaret etmek, olacak şey miydi bu? Suratı asılmış, sinirleri gerilmişti.
&emsp;Yaşlı kadın hemen söze başladı. Harvard’da okuyan oğullarını bir yıl önce bir kazada kaybetmişlerdi. Oğulları, burada öyle mutlu olmuştu ki, onun anısına okul sınırları içinde bir yere, bir anıt dikmek istiyorlardı. Rektör, bu dokunaklı öyküden duygulanmak yerine öfkelendi. “Madam” dedi, sert bir sesle, “Biz Harvard’da okuyan ve sonra ölen herkes için bir anıt dikecek olsak, burası mezarlığa döner…”“Hayır, hayır” diyerek haykırdı yaşlı kadın. “Anıt değil… Belki, Harvard’a bir bina yaptırabiliriz”. Rektör, yıpranmış giysilere nefret dolu bir nazar fırlatarak, “Bina mı?” diyerek tekrarladı, “Siz bir binanın kaça mal olduğunu biliyor musunuz? Sadece son yaptığımız bölüm yedi buçuk milyon dolardan fazlasına çıktı…”
&emsp;Tartışmayı noktaladığını düşünüyordu. Artık bu ihtiyar bunaklardan kurtulabilirdi.. Yaşlı kadın, sessizce kocasına döndü: “Üniversite inşaatına başlamak için gereken para bu muymuş? Peki, biz niçin kendi üniversitemizi kurmuyoruz, o halde? ”Rektör’ün yüzü karmakarışıktı. Yaşlı adam başıyla onayladı. Bay ve bayan Leland Stanford dışarı çıktılar. Doğu California’ya, Palo Alto’ya geldiler. Ve Harvard’ın artık umursamadığı oğulları için onun adını ebediyyen yaşatacak üniversiteyi kurdular.
&emsp;Amerika’nın en önemli üniversitelerinden birini STANFORD’u.
&emsp;Ayağınıza kadar gelip, sizinle görüşmek isteyen insanlara, yaklaşmadan önce bir kez daha düşünmeniz dileğiyle…
    `,
    questions: [
      {
        question: "Yaşlı çifti üniversitede kiminle konuşmuş?",
        options: [
          "Öğrencilerle",
          "Öğretim Görevlileriyle",
          "Genç Rektör İle",
          "Herkes ile"
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Yaşlı çift kurdukları üniversiteye kimin adını vermiş?",
        options: [
          "En Sevdikleri Sanatçının",
          "Kendi Adlarını",
          "Devlet Başkanlarının",
          "Ölen Oğullarının"
        ],
        answer: 3
      },
      {
        question: "Üniversitede yaşlı çifte nasıl davranmışlar?",
        options: [
          "İyi Davranmışlar Hürmet Etmişler",
          "Kötü Davranmışlar Kale Almamışlar",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Yaşlı çiftin oğulları nasıl ölmüş?",
        options: [
          "Kazada Ölmüş.",
          "Hastalıktan Ölmüş."
        ],
        answer: 0
      },
    ],
    keyWords: "Yaşlı Çift, Gurur, Önyargı, Ölen Çocukları, Bina Yaptırmak, Rededilmek, Stanford Üniversitesi",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "Yaşlı çift, Genç Rektör, Sekreter" },
      { question: "Ne", answer: "Üniversiteye ek bina yapmak" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "-" },
      { question: "Nerede", answer: "Boston, Harward Üniversitesi" },
      { question: "Nasıl", answer: "Bir anıt bina yaparak" },
      { question: "Niçin", answer: "Çocuklarının anısını yaşatmak için" },
    ]
  },
  {
    title: "BIRAKIP GİTME",
    wordCount: 373,
    text: `
&emsp;Burnu bir karış havada, gözü yükseklerdeydi ben onu sevdiğimde. Hele hele benim aşkımı yerden yere vurup, nasıl kırmıştı kalbimi zalim. Dudaklarından dökülen acı sözleri; öyle ki, bugün bile unutamadım. Ne tebessümdü o, zehirden beter. Her olayda içim paramparça, gözlerim ağlamaktan kıpkırmızı olurdu. Yorgun düşerdim onsuz geçen, onunla dolu, koyu siyah gecelerden. Pişmanlıktan kendime lanetler eder, sevgimi söylediğim günü düşündükçe, kaleme sarılıp yazardım ona nefretin aşkla kucaklaştığı o uzun mısralarımı. Derdim ki; alın yazımdı, on beşimin çocuksu aşkıydı. Nasıl da gülerdi canı istedi mi? 
&emsp;En anlamlı bakışlarıyla önce ümitlendirir, ardından bir uçurumun kenarına yapayalnız bırakır giderdi. Ben çaresiz, ben yorgun, ben bıkkın bu sevdadan. Ah bilirdi o insafsız, diri diri yanardım o böyle yaptıkça… Şubatın buz gibi kasvetli soğuğunda; onda ne bulduğumu bugün bile bilemem. Ama o günlerde hayatımın amacı, var olma gibi gelirdi bana. Çocukluk mu, yoksa gençliğimin safça tutkusu muydu bu ölesiye bağlanış, içten içe kopan fırtınalar, bu delice yakarış? Kim bilir, belki de sevilmeye muhtaç bir kalbin bitmek bilmeyen kaprisi… Ondan hiçbir şey istememiştim. Sadece sevgi… 
&emsp;Evet, şimdi yıllar sonra ben, onu düşünüyorum ilk defa kucağımda resimler, hatıralarla. Hava yine soğuk, yine kasvetli gözleri gözlerimde yine sevgi, derin yüreğimde. Unuttum sanırdım, meğer aldanmışım, ağladım saatlerce. Bu onun “ölüm yıldönümü ”dür. 17’sinde toprakla kucaklaşan, o zalimin hikâyesidir anlatılan. Bir melodidir kırık, umutsuz… Doldururken sensizlik o an odayı gönlüm hala boş, kafam yine dumanlı. Bir feryat yankılanmıştı acı dolu tam 15 yıl önce bugün bomboş kırlarda. Deli gibi koştum sınıfa, sırası boştu. Benim kadar çaresizdi her köşe. Kendi kendime konuşarak yaklaştım sırasına; “Sen ölemezsin; canımsın, sevgimsin, emelimsin dileğince nefret et, alay et duygularımla kızmam sana Ama ne olur bir yalan olsun, acı bir şaka. Evet, evet beni üzmek için yapıyorsun. Her şeyini özledim… Allah’ım son defa göreyim yeter bana” Bu sensiz yakarış defalarca sürmüştü ta ki, ölümün o sinsi kokusunu içimde duyana kadar. Hıçkıra hıçkıra ağladım, sıraya kazıdığım ismini öptüm. Sonra, ona ait bir şeyler bulmak için aradım her köşeyi… 
&emsp;Yalnızca buruşturulmuş bir sayfa, rengi solmuş. Yazı, onun yazısı. Bir mektuptu, özenilerek yazılmış, belki de çok emek verilmiş her satırına… Çok şaşırdım, mektup bana hitabendi. Korkakça, kaybolmasından korkarak, acıyla okudum her cümleyi kalbimde büyüyen bir özlemle… Hele hele o ilk satırı… Öyle ki, bugün bile unutamam, okudukça ağlarım. “İnsan sevdiğini yerden yere vururmuş bir tanem, AFFET BENİ !”
    `,
    questions: [
      {
        question: "Yazar sevgilisinin ismini nereye kazımış?",
        options: [
          "Duvara",
          "Kalbine",
          "Sıraya",
          "Ağaca"
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Yazarın sevgilisi kaç yaşında ölmüş?",
        options: [
          "15",
          "17",
          "20",
          "22",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Yazarın unutamadığı sevgilisi öleli kaç yıl olmuş?",
        options: [
          "15",
          "10",
          "17",
          "20",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Yazar yıllar sonra sevgilisinden kalan neyi buluyor?",
        options: [
          "Mektup",
          "Kolye",
          "Resim",
          "Hediye"
        ],
        answer: 0
      },
    ],
    keyWords: "Sevmek, Aşk, Acı, Ölüm, Mektup",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "İki Aşık" },
      { question: "Ne", answer: "Birbirine seven iki aşığın hüzünlü hikayesi" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "Şubat ayı, 15 yıl önce" },
      { question: "Nerede", answer: "Okul" },
      { question: "Nasıl", answer: "Bütün gerçekler çocuk ölünce ortaya çıktı" },
      { question: "Niçin", answer: "Ölen çocuğu hasta olduğunu söyleyerek sevgilisini kendisine bağlamaktan korktuğu için" },
    ]
  },
  {
    title: "SİHİRLİ DOLAP",
    wordCount: 380,
    text: `
  &emsp;Saklambaç hala devam ettiğinden, diğer çocukları bulmak biraz zaman aldı. Sonunda, şövalye zırhının bulunduğu odada buluştular. Herkes bir araya toplanınca Lusi atıldı.
  &emsp;Peter! Susan! Hepsi doğru. Edmun da gördü. Gardıroptan girilen bir ülke var ya, Edmun ile ben, ikimiz de gittik oraya. Ormanda rastladık birbirimize. Hepsini anlatsana Edmun.
  &emsp;Peter, Neymiş bu, Ed? Diye sordu. İşte, sevgili okuyucularımız, şimdi bu öykünün en kötü olaylarından biri ile yüz yüze gelmiş bulunuyoruz. Edmun o ana değin, kendisini hasta ve küskün hissediyor, haklı çıktığı için de Lusi'ye güceniyordu. Ancak henüz ne yapacağına karar vermemişti. Peter soruyu kendisine yönelttiği zaman, Edmun, Lusi'yi hiçe sayarak, akla gelebilecek en aşağılık, en iğrenç davranışı seçti. Lusi ile arasında yalnızca bir yaş fark olduğu halde, ondan çok daha büyükmüş gibi çevresine kibirle baktı. Hafifçe gülerek, “Evet çocuklar,  Lusi ile ben gardırobun içinde bir ülke varmış gibi oynuyorduk. Eğlence için tabii. Ama orada gerçekten hiçbir şey yok”. Zavallı Lusi'nin dünyası başına yıkıldı. Edmun'a baktı ve odadan dışarı fırladı.
  &emsp;Gittikçe acımasızlaşan Edmun, bu işi başardığını sanıyordu: Gene mi ağlıyor? Onun derdi ne? Küçüklerin kötü tarafı da bu, değil mi? Onlar hep… Peter öfkeyle Edmun'un sözünü kesti: “Kapa çeneni! Gardıroba ilişkin bu saçmalık başladığından beri, Lusi'ye karşı son derece kaba davranıyorsun. Hala onunla alay edip ağlatıyorsun. Bütün bunları hep o iğneleyici hainliğinden yaptın, değil mi?”
  &emsp;Edmun, şaşırarak, “Ama anlattıklarının hepsi uydurma!” dedi. Olsun! Önemli olan o değil. Kentten ayrıldığımızda, Lu' nun hiçbir şeyi yoktu. Ama şimdi, ya aklını oynattı, ya da korkunç bir yalancı oldu. Ama her şey bir yana, sen ne yapıyorsun? Bir gün dudak büküp alay ederek, ertesi gün kışkırtarak ne yaptığını sanıyorsun?
  &emsp;“Ben sanıyordum ki…”diye kekeledi Edmun, fakat aklına söyleyecek bir şey gelmedi.
  &emsp;“Dürüst ol! Aslında hiçbir şey düşünmüyordun. Salt kötülük olsun diye yaptın. Okuldayken, küçüklere karşı her zaman kaba davranmaktan zevk aldığını hepimiz gördük.”
  &emsp;Susan Peter'in sözünü kesti: Bırak artık. Boş yere tartışıyorsunuz. Haydi, gidip Lusi’yi bulalım.” Lusi’yi bulduklarında, onun ağlamış olduğunu gördüler. Ne söyledilerse yararı olmadı. Lusi öyküsüne bağlı kaldı.
  &emsp;O akşam pekiyi Lusi yine kederliydi. Edmun ise, planının beklediği kadar başarılı olmadığını seziyordu.  İki büyük çocuk, Susan ile Peter, Lusi'nin aklından zoru olduğuna inanmaya başlamışlardı. Lusi yattıktan sonra koridorda fısır fısır konuştular.
  &emsp;Sonuç olarak ertesi sabah olan biteni öğretmenlerine anlatmaya karar verdiler. “Lusi hastaysa, babamıza yazar. Biz bu işin altından kalkamayız.” dedi Peter.
    `,
    questions: [
      {
        question: "Çocuklar hangi odada buluştular?",
        options: [
          "Yemek odasında",
          "Zırhın bulunduğu odada",
          "Kitap odasında",
          "Legonun bulunduğu odada",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Lusi’yi üzen olay nedir?",
        options: [
          "Gardırobun içinde farklı bir dünya var ve bu dünyayı hiç kimse bilmiyor.",
          "Kardeşleri ona inanmıyor.",
          "Kardeşi Edmun ona iftira ediyor ve onu küçük düşürücü konuşuyor.",
          "Kardeşleri onu azarlıyor.",
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Peter ve Suzan neden Lusi’den endişe ediyorlar?",
        options: [
          "Lusi’nin aklını oynattığını zannediyorlar.",
          "Lusi’nin  onları sevmediğini ve bu yüzden de onlara yalan söylediğini zannediyorlar.",
          "Lusi’nin kendisine yeni arkadaşlar bulduğunu ve artık onlarla oynamayacağını düşünüyorlar.",
          "Peter ve Susan Lusi’den endişe duymuyorlar.",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Edmun ve Peter ne için kavga ediyorlar?",
        options: [
          "Edmun ve Peter  hiçbir zaman anlaşamadıkları için zaten sürekli kavga ediyorlar.",
          "Peter, Edmun’a  Lusi’ye kötü davrandığı için kızıyor.",
          "Peter, Edmun’un abisi olduğu için, Edmun’a sürekli çocukluk yaptığı için kızıyor.",
          "Peter ve Edmun aslında kavga etmiyorlar, eğlenmek için öyleymiş gibi davranıyorlar.",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Lusi’nin durumuna çözüm olarak ne düşünüyorlar? ",
        options: [
          "Lusi’yle konuşarak sorununu çözmeye karar veriyorlar.",
          "Edmun’la Lusi’yi barıştırmak için Edmun’u özür dilemeye ikna ediyorlar.",
          "Öğretmenlerine haber vererek onun babalarıyla temasa geçip bu sorunu çözmesine karar veriyorlar.",
          "Lusi’yi eve geri göndermeye karar veriyorlar",
        ],
        answer: 2
      },
    ],
    keyWords: "Yalan, Gardırop, Kötülük, Hastalık",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "Lusi, Edmun, Peter, Susan" },
      { question: "Ne", answer: "Edmund'un Lusi'ye attığı iftira, Lusi'yi yalancı duruma düşürmesi" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "Oyun oynarken ertesi gün" },
      { question: "Nerede", answer: "Orman, Gardırop" },
      { question: "Nasıl", answer: "Yalan söyleyerek" },
      { question: "Niçin", answer: "Edmund haklı çıkmadığı için Lusiyle alay etmiş onu küçük düşürmüş üzmüş" },
    ]

  },
  {
    title: "ÖNCE BEN",
    wordCount: 396,
    text: `
&emsp;İnsanlar! Her tarafımda insanlar. Sarmışlar etrafımı. Her taraf karanlıktı. Birkaç ışık görünse de çaresizlik içinde hıçkıran çocuğun çığlıkları kadar hafif, yetersiz, acı... Bir kalabalığın ortasında sürükleniyorum. Nereye gidiyorum? Neredeyim? Ben kimim? Ben, ben, ben?
&emsp;Tek hissettiğim tehlikede olduğum. Sanki o kasvetli karanlık bütün benliğimi, ruhumu, özümü ele geçirmiş. Kurtulmak istiyorum. Başaramıyorum. İçim sıkılıyor. Hiç bir şey göremiyorum. Işık istiyorum. Aydınlık istiyorum ve isteğime kavuşuyorum; ancak sevincim kursağımda kalıyor.
&emsp;Aniden etraf apaydınlık oluyor. Fakat bu tehlikeli bir aydınlıktı. İnsanlar korkuyla alev denilen ışıktan kaçıyorlar. Islaklığa yöneliyorlar. Buna da su diyorlar. Alevin ölüm, suyun kurtuluş olduğunu anlıyorum. Tehlikedeyim! Aydınlıktan uzaklaşmalıyım; suya ulaşmalıyım. Zaten ister istemez topluluk beni suya doğru sürüklüyor. Etrafımda ne kadar çok insan olduğunu şeytani ışığın üzerimize vurmasıyla fark ediyorum.
&emsp;Binlerce belki milyonlarca insan! Hepsinin suratlarında da aynı ifade vardı. Dehşetli bir korku. Kızgın alevler karanlık meydanın derin sessizliğine de son veriyor. İnsanların korkuyla titreyen vahşi çığlıkları içime işliyor. Alev kötülük ve acı. İnsancıkları amansızca kovalıyor ve gittikçe yaklaşıyor. Ara sıra dönüp arkama bakıyorum. Ateşin ortasında cehennem zebanileri şeytani gözleriyle bana bakıyorlar. Ve gülümsüyorlar. Sivri dişlerinin üzerindeki kanları görebiliyorum artık. Korkuyorum. Uzaklaşmalıyım, kaçmalıyım, kurtulmalıyım. Suya doğru can havliyle koşuyorum. Amansız bir kovalamaca. Ölüm yarışı!
&emsp;Ara sıra topluluktan yere düşenler oluyor. Kimse aldırmıyor; Ben de aldırmıyorum. Onlar önemli değil. BEN önemliyim. Alev artık çok yakınımdaydı. Cehennem zebanilerinin sıcak nefeslerini hissediyorum, ürperiyorum. Suya ulaşmaya çok az kaldı. Fakat önümde bir engel var. Bir insan. Ya ben ya o! ÖNCE BEN, sonra onlar. Ayağımı ona doğru savuruyorum. Takılıyor, bir an sendeliyor. Düşmemek için büyük bir gayret sarf ediyor. Yere düşmenin ona neye mal olacağını biliyor. Fakat ikinci bir çelmeyle yüzün koyu yere uzanıyor. Üstüne basıp geçiyorum. Adam çığlıklar içinde yardım dileniyor. Aldırmıyorum. Bir süre sonra adamın sesi aniden kesiliyor. Şeytani yaratıklar üzerine çullanıp işini bitiriyorlar.
&emsp;İşte su! Hemen şuracıkta. Vardım sayılır. İşte kurtuluş. Başardım! Fakat hayır. Hayır! Ayağım bir tümseğe takılıyor ve yere kapaklanıyorum. Tekrar ayağa kalkmaya çalışıyorum. Tam doğrulurken şiddetli bir omuz darbesiyle savruluyorum. İnsanlar üzerime basarak basarak, beni çiğneyerek geçiyorlar ve kurtuluşa, yani suya ulaşıyorlar. Yardım! Yalvarıyorum, yardım dileniyorum bunun yerine tekmeler yiyorum. Her tarafım kana bulanıyor. Alev şimdi yanı başımda aç zebaniler üzerime atlamaya hazırlanıyorlar. "Tanrım, lütfen beni alma! Herkesi al; ama beni bırak"
&emsp;Cevap korkunç bir sıcak, alevler ve ateş. Her taraf aydınlık... Hiçbir şey anlamıyorum... Neden ben?  Acı, aydınlık. Ve sonsuz karanlık... Son! Yooo. Yine aydınlık. Ve yine acı. Yataktan düşmenin verdiği sızı! UYANIŞ...
    `,
    questions: [
      {
        question: "Bu metnin konusu ne?",
        options: [
          "İnsanlar ve içlerindeki  “ Önce Ben” duygusu",
          "Alevin ölüm, suyun kurtuluş olduğu",
          "Ateşin kötülüklerle eşdeğer oluşu",
          "Bir topluluğun içinde sürüklenmek",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Genç adamın tehlikede olduğunu hissetmesine ve korkmasına yol açan şey ne?",
        options: [
          "Su",
          "Alev",
          "İnsanlar",
          "Silah",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Yazar bu kaçışı neye benzetiyor?",
        options: [
          "Ölüm yarışına",
          "Ateşten kaçmaya",
          "Cehennem zebanilerinden kaçmaya",
          "Acı, yetersizlik ve sıkıntı",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Yazar suya neden ulaşamıyor? ",
        options: [
          "Yere düşen adam onu da düşürüyor",
          "Ayağı bir tümseğe takılıyor ve düşüyor",
          "Yazar düşmesine rağmen suya ulaşıyor",
          "İnsanlar üzerine basıyorlar",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Hikâyenin sonunda ne oluyor?",
        options: [
          "Alevin içinde kayboluyor",
          "Suya ulaşıp kurtuluyor",
          "Uyanıyor",
          "Ölüyor",
        ],
        answer: 2
      },
    ],
    keyWords: "Işık, Karanlık, Ben, O, Son",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "Ben, Zebaniler, İki insan" },
      { question: "Ne", answer: "Korku dolu bir rüya, Kabus" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "Bir yangın esnasında, Uyurken" },
      { question: "Nerede", answer: "Yatakta, Kalabalık insanlar arasında" },
      { question: "Nasıl", answer: "Kalabalıklar arasında bencil düşünceyle alevlerden kaçış" },
      { question: "Niçin", answer: "Bencil düşünüldüğü için yine bencil düşünceye kurban gidildi" },
    ]
  },
  {
    title: "EMPATİK DİNLEMEK",
    wordCount: 472,
    text: `
&emsp;"İnsanların çoğu anlamaktan ziyade, anlaşılmak ister. Başkası konuşurken onları anlamaya çalışmaktan ziyade, onun söylediklerine nasıl yanıt vereceğini düşünür. Bu kimseler ya konuşur, ya da konuşmaya hazırlanıyorlardır.
&emsp;Bir baba düşünün; oğlunun sözünü dinlemediğinden şikâyetçi olsun. Çocuğundan şikâyet ederken şöyle diyor. "Oğlumu hiç anlamıyorum; hiç sözümü dinlemiyor." Burada anlamak isteyen baba olduğuna göre, oğlunu dinleyecek olanın da baba olması gerekmez mi? Oysa baba, oğluna ne olup bittiğini iyi bildiği kanısında, bu nedenle, onu dinlemeye gerek duymuyor. Oğlunun ne yapması gerektiğini ona defalarca söylediği halde, oğlunun onun sözünü dinlemediğinden şikâyet ediyor. "Bu tutumdaki baba, oğlunu dinlemediğinin farkında bile değildir. Bu bilinç düzeyinde oğluyla ilişkilerini sürdürdüğü zaman aralarında belirmeye başlayan sorunu çözemeyecektir.
&emsp;İnsanlar dinlerken genellikle şu dört düzeyden birini kullanırlar:
&emsp;1- Önemsememe: Kişinin söylediğini dinler gibi görünebilir, fakat dinlemiyordur. 
&emsp;2- Seçici dinleme: Söylenenin ancak bazı kısımlarını duyar, diğerlerine ilgi göstermez.
&emsp;3- Dikkatle dinleme: Söylenen sözlere dikkat eder, hangi kelimelerin kullanıldığını iyi bilir.
&emsp;4- Empatik dinleme: Empati dinleme, kişiyi anlamak amacıyla kullanılan aktif dinlemedir. Aktif dinleme, kişiyi kullanma amacıyla kullanılırsa sadece bir teknik olur ve olumlu sonuç alınamaz. Empatik dinleme kişiyi anlamayı birinci plana koyar. Kişinin söylediği sözler hangi deneyimleri, öğrenimleri dile getiriyor, kişi nasıl hissediyor, dünyayı ve kendini nasıl görüyor? Karşıdakinin yaşantısı ve gözüyle dünyayı görmek; işte empati budur.
&emsp;"Sempati ve empati aynı şeyler değildir”. Sempati, anlayış gösterme, kişinin hangi durumda olduğunu anlama gibi bir durumdur. Bir tür yargılama, olumlu bir değerlendirmedir. Empatide ise hemfikir olma ya da olmama diye bir şey yoktur, yaşantı olarak, hem entelektüel hem de duygusal ve yaşantısal yönden sanki bir anlamda o kişi olursunuz.
&emsp;"Empatik dinleme" kişinin duygusal banka hesabında olumlu yatırımlara yol açar. O kişiyle iyi ilişkiler geliştirebilmek için en sağlam temeli atar. Empatik dinlemenin kendi dışında bir amacı yoktur; psikolojik anlamda o kişi olursunuz; böylece onun geçerliğini kanıtlamış olursunuz. Bu nedenle psikolojik bakımından son derece iyileştirici, terapik bir etkisi vardır.
&emsp;"Bedensel olarak var olmanın yanı sıra, kişiler psikolojik olarak da var olmaya çabalarlar. Psikolojik anlamda var olma, anlaşılma, olduğu gibi kabul edilip tasvip edilme, onarma, geçerli kılınma ve değerinin bilinmesiyle gerçekleşir. Ancak bu zemin sağlandıktan sonra, sorunlar üzerinde beraber çalışma olanağı doğar.
&emsp;"Karşımızdakini anlamadan kendi gözlüklerimizle onun dünyasını görmek ve ona hemen tavsiyelerde bulunmaya başlamak kolaydır. Kişiyi anlayarak, dünyayı onun gözüyle görmek ise oldukça zordur. Ama bu zor iş, insan ilişkileri için esas temeldir. İşte duygusal yatırım bu noktada başlar. "Empati duyarak iletişim kurmanın niçin o kadar zor olduğunu sordum. Yakup Bey bunun yerinde ve anlamlı bir soru olduğunu belirterek açıklamasına başladı.
&emsp;"Kişilerin empatik dinlemeyi kolaylıkla gerçekleştirmemelerinin temelinde yatan esas nedenlerden biri şudur: Empatik dinleyen kişi, öbür kişinin dünyasına girdikçe, ister istemez kendi dünyasını, hem o kişiye hem de kendine açmaktadır. Eğer kişinin kendi dünyasında hoşlanmadığı, bilmediği, korktuğu yönleri varsa, bunu yapmak istemeyecektir. Bu nedenle, "kalıplanmış" insanların empatik dinleyici olmaları olanaksız denecek derecede zordur. "Kalıplanmış" insan paradigması içinde yaşayan kişilerin empatik dinleyici olmaları çok zor ya da olanaksızdır.
    `,
    questions: [
      {
        question: "Empatik dinleme aşağıdakilerden hangisi ile açıklanabilir?",
        options: [
          "Kişinin söylediğini dinler gibi görünme, fakat dinlememe",
          "Söylenen sözlere dikkat etme, hangi kelimelerin kullanıldığını iyi bilme",
          "Söylenenin ancak bazı kısımlarını duyma, diğerlerine ilgi göstermeme",
          "Kişiyi anlamak amacıyla dinleme",
        ],
        answer: 3
      },
      {
        question: "Yazıda empati nasıl tanımlanıyor? ",
        options: [
          "Karşıdakinin yaşantısı ve gözüyle dünyayı görmek",
          "Anlayış gösterme, kişinin hangi durumda olduğunu anlama",
          "Olumlu değerlendirme",
          "Bir tür yargılama",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Yazıda, 'kalıplanmış' insanların empatik dinleyici olmalarının zor olmasına nasıl bir neden gösterilmiş?",
        options: [
          "Kendi dünyalarına girmek istemeyen, bundan korkan insanlar başkalarının dünyasına da girmek istemeyecektir.",
          "Kalıplanmış insanlar seçici dinlerler.",
          "Kalıplanmış insanlar başkalarının sorunları ile ilgilenmezler.",
          "Kalıplanmış insanlar diğerlerinin söylediklerini önemsemezler.",
        ],
        answer: 0
      },
      {
        question: "Yazara göre, iyileştirici, terapik bir etkisi olan dinleme hangisidir?",
        options: [
          "Seçici dinleme",
          "Empatik dinleme",
          "Önemsememe",
          "Dikkatle dinleme",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Yazara göre, insan ilişkileri için temel olan nedir?",
        options: [
          "Karşısındaki kişiyi anlayarak, dünyayı onun gözüyle görmek",
          "Karşısındakine anlayış gösterme",
          "Yardımsever olmak",
          "Karşısındaki kişiyi dikkatle dinlemek",
        ],
        answer: 0
      },
    ],
    keyWords: "Empati, Dinleme, Empatik dinleme, Kalıplaşmış insan, Anlama, Şikayet",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "Yazar, Yakup bey" },
      { question: "Ne", answer: "Kişiyi anlayarak dünyayı onun gözüyle görmek ve insan ilişkilerinin olumlu olmasını sağlamak." },
      { question: "Ne Zamana", answer: "-" },
      { question: "Nerede", answer: "-" },
      { question: "Nasıl", answer: "Empati kavramını derinlemesine açıklamak, örnekler vererek empatik dinlemeyi anlatmak" },
      { question: "Niçin", answer: "Olumlu iletişimde empatik dinlemenin önemli yeri olduğu için" },
    ]

  },
  {
    title: "ÇEVREYİ KORUMA YÖNTEMLERİ",
    wordCount: 482,
    text: `
&emsp;Tencerelerinizin dip çapı, ocağınızla uyum sağlamalı ve ocağınıza oturmalı. Düz olmayan, ateşe göre çok büyük, çok küçük tencere dipleri &percnt;40 enerji kaybına sebep oluyor. Ayrıca çelik tencereler, emaye tencerelere oranla, yemeği daha çabuk pişirir. Çünkü ısıyı yüzde ${35} oranındaki azınlıkta dışarı verir. Düdüklü tencereler daha da marifetlidir.
&emsp;Her tencerenin bir kapağı vardır ve mutlaka kullanılmalıdır. Kapaklı tencere, aynı büyüklükteki kapaksız tencerenin harcadığı enerjinin dörtte biriyle yetinir.
&emsp;Elektrikli ocakları ve fırınları da kullanmasını bilmek gerekir. Kaynamadan sonra, tencereyi ocaktan indirmek yerine, ısıyı bir-iki ayar düşürmelisiniz. Yemek pişiminden 10-15 dakika kapatılan ocaklar sayesinde yüzde 15 enerji tasarrufu gerçekleştirmiş olursunuz.
&emsp;Buzdolabının yeri fırın ve kalorifer yakınları değildir. Buzdolabı, 25 derecelik bir mutfakta, 20 derecelik bir mutfağa nazaran yüzde 20 daha fazla elektrik tüketir.
&emsp;60 kilowatt’lık bir ampul yerine, floresan tipi, az enerji tüketen, çok verimli ampuller, her gece milyonlarca kilowatt’lık elektrik tasarrufu sağlar.
&emsp;Televizyon ve video gibi elektronik cihazlarınızı, tembellik etmeyin kalkıp kapatın. Kumanda düğmesinden kapatılan “standby” sistemi, inanılmayacak oranda elektrik tüketimine sebep oluyor. Ayrıca bu cihazların “standby” durumundayken röntgen ışınları yaydığını ve elektromanyetik alanlar ürettiğini unutmayalım.
&emsp;Çamaşır kurutma makinesi de neyin nesi? Bedava güneş ve rüzgâr varken avuç dolusu para harcamaya ne gerek var.
&emsp;Aletlerinizi belirli aralıklarla kireçten arındırın, 1 mm kalınlıktaki kireç tabaka,%10 enerji ziyanı demek.
&emsp;Bulaşık makinesinde “tasarruf Düğmesi”ni kullanmayı ihmal etmeyin. Bu şekilde en az %25 enerji tasarrufu yapabilirsiniz.
&emsp;Kaynatılacak çamaşırlarda %40 enerji tasarrufu yapabilirsiniz.
&emsp;Kalorifer radyatörlerinizi sık sık temizlemeyi unutmayın. Tozu alınmayan, iyi temizlenmeyen kalorifer radyatörleri, hem ısıyı tam kapasite iletmez, hem de eve hoş olmayan bir kokunun yayılmasına sebep olur.
&emsp;Kış aylarında evlerinizi kıs ama kuvvetli bir hava akımıyla havalandırın. Duvarlarınızı asla soğutmayın.
&emsp;Damlayan muslukları mutlaka onarın. Damlayan musluklar, ayda 170 ile 500 litre suyun boşa gitmesine neden oluyor. Bir başka deyişle 1 ila 3 küvet dolusu su demek bu. 
&emsp;Çamaşırlarınızı, elektriğin en yoğun kullanıldığı saatlerde yıkamayın. İşlerin en yoğun olduğu saatlerde kullanılan çamaşır makinesi, elektrik santralleri ve su şebekelerindeki üretimi zorlar, işin daha az olduğu saatlerde ise, elektrik santrali üretim için daha fazla enerjiye gerek duymayacaktır.
&emsp;Bebeklerin altını bağlamak için yıkanabilen kumaş bezler mi, yoksa atılabilecek kâğıt bezler mi kullanılmalı? Hangisi çevreye daha az zarar verir? Çevre temizliği ilgilenen bilim adamları, son günlerde yoğun şekilde tartışılan bu konuya kesin bir cevap veremiyorlar. Kumaş bezler, yıkarken enerji tüketimi ve su kirliliğini arttırırken, kâğıt bezler ağaç katliamını artırıyor. Bu durumda, kumaş bezlerin keseyi koruduğu kesin gibi gözüküyor.
&emsp;Tuvaletlere hoş koku veren çeşitli sprey ve taşlar var. Ancak bunlar çevre kirliliğine neden oluyor. Oysa tuvalete hoş bir koku yaymanın daha basit bir yolu var.  Ampulün üzerine sevdiğiniz bir parfümden sıkarsanız, lambayı yaktığınızda, her tuvalete girişinizde ampulün ısınmasıyla birlikte parfümün de etkisini fark edersiniz.
&emsp;Bulaşık makineleri, sanıldığından daha az su tüketiyor. Elde yıkama daha çok enerji ve su tüketimine neden olurken, bulaşık makinesi özellikle kalabalık ailelerde yararlı oluyor.
&emsp;Alışverişlerde karton veya pet şişeli meşrubatlar yerine cam şişeleri tercih edin. Konserveler için de aynısı söz konusu. Cam şişeler tam 60 kez yeniden kullanılabiliyor.
    `,
    questions: [
      {
        question: "Hangi tencereler yemeği diğer çeşitlerine oranla daha çabuk pişirirler?",
        options: [
          "Emaye tencereler",
          "Çelik tencereler",
          "Düdüklü tencereler",
          "Tabanı düz olmayan tencereler",
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Kapalı bir tencere aynı büyüklükteki kapaksız bir tencerenin harcadığı ……………… enerji ile yetinir.",
        options: [
          "1 / 2 ile yetinir.",
          "1 / 3 ile yetinir.",
          "1 / 4 ile yetinir.",
          "1 / 5 ile yetinir."
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Buzdolabı için ideal yer ve ısı ne olmalıdır?",
        options: [
          "Kalorifer yanında olmalı.",
          "30 derecede mutfağa yakın yerde.",
          "25 derecelik mutfak ortamında.",
          "20 derecelik mutfak ortamında.",
        ],
        answer: 3
      },
      {
        question: "Yemek pişiminden 10-15 dakika önce kapatılan ocaklar % 12 enerji tasarrufu sağlamış olur.",
        options: [
          "Doğru",
          "Yanlış"
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Parçada anlatılmak istenen konu nedir?",
        options: [
          "Enerjiden tasarruf edilmesi.",
          "Çevrenin temiz tutulması.",
          "Enerji tasarrufu ve çevrenin korunması.",
          "Yeni enerji kaynaklarının bulunması.",
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Bebeklerin altına bağlanan kumaş bezler mi yoksa kağıt bezler mi, hangisi çevreye daha az zarar verir?",
        options: [
          "Kumaş bezler.",
          "Kağıt bezler.",
          "Kesin bir cevap yok.",
          "Her ikisi de aynı oranda.",
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Ampulün üzerine sıkılan güzel koku ile hangi zararlı kullanım önlenir?",
        options: [
          "Fazla su tüketimi.",
          "Tuvaletlerdeki spreylerin çevreyi kirletmesi.",
          "Kaloriferlerdeki kötü kokuların odayı kirletmesi.",
          "Fazla elektrik tüketimi.",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Aletlerimizden arındırmadığımız 1 mm. Kalınlığındaki kireç tabaka ne kadar enerji kaybına neden olur?",
        options: [
          "7 enerji kaybı.",
          "%10 enerji kaybı.",
          "%12 enerji kaybı.",
          "%13 enerji kaybı.",
        ],
        answer: 1
      },
    ],
    keyWords: "Enerji, Tüketim, Azaltmak, Fayda",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "-" },
      { question: "Ne", answer: "Çevreyi koruma yöntemleri" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "Her zaman" },
      { question: "Nerede", answer: "Dünyada" },
      { question: "Nasıl", answer: "Tasarruf sağlayarak" },
      { question: "Niçin", answer: "Enerji üretimini azaltmak için" },
    ]
  },
  {
    title: "YAĞMURDAKİ KEDİ",
    wordCount: 694,
    text: `
&emsp;Otelde sadece iki Amerikalı kalıyordu. Odalarına gidip gelirken merdivende rastladıkları insanların hiçbirini tanımıyorlardı. Odaları ikinci kattaydı, deniz görüyordu. Parkta büyük palmiyeler ve yeşil sıralar vardı. İyi havalarda parkta daima sehpalı bir ressam bulunurdu. Ressamlar palmiyelerin biçimini, denize ve parka bakan otellerin parlak renklerini severlerdi. İtalyanlar çok uzaklardan savaş anıtını görmeye gelirlerdi. Bronzdan yapılmıştı anıt. Yağmurda pırıl pırıl olurdu. Yağmur yağıyordu. Palmiyelerden sular damlıyordu. Çakıl yollarda küçük gölcükler olmuştu. Yağmurda deniz uzun bir şerit halinde kıyıda çatlıyor, tekrar gelip çatlamak için geri çekiliyordu. Otomobiller, meydandan, savaş anıtının yanından gitmişlerdi. Meydanın karşı tarafındaki kahvenin kapısında bir garson durmuş, boş meydana bakıyordu.
&emsp;Amerikalı kadın pencereden dışarı bakıyordu. Dışarıda tam onların penceresinin altında, sular damlayan yeşil masalardan birinin altına bir kedi sinmişti. Kedi üstüne sular damlamasın diye büzülüp bir biçime girmeye uğraşıyordu. "İnip şu kediciği alacağım" dedi Amerikalı kadın:
&emsp;"Ben alayım" dedi kocası yattığı yerden. "Hayır, ben alırım. Islanmamak için masanın altında uğraşıp duruyor." Kocası yatağın ayakucundaki iki yastığın üstüne ayaklarını dikmiş, okumasını sürdürdü. "Islanma" dedi adam.
&emsp;Kadın aşağı indi, otelin sahibi, kadın yazıhanenin önünden geçerken kalkıp eğildi. Masası yazıhanenin en dibindeydi. Yaşlı bir adamdı çok uzun boyluydu. "II pjove." Dedi kadın. Seviyordu otelciyi.
&emsp;"Si, si Signora, brutto etmpo. Çok kötü hava."
&emsp;Adam loş odanın en dibindeki masasının arkasında ayakta duruyordu. Adamı seviyordu kadın. Şikâyetleri büyük bir ciddiyetle dinleyişini seviyordu. Ağır başlığını seviyordu. Kendine hizmet etmek istemesini seviyordu. Kocaman yaşlı yüzünü, büyük ellerini seviyordu. 
&emsp;Adamı severek, kapıyı açtı ve dışarı baktı. Yağmur daha şiddetli yağıyordu. Muşamba pelerinli bir adam kahveye doğru meydanı geçiyordu. Kedi herhalde sağ tarafta bir yerdeydi. Saçak altından yürüyebilirdi. Kadın kapıda dururken, arkasından bir şemsiye açılıverdi. Odalarına bakan hizmetçi kadındı.
&emsp;"Islanmayın" gülümsedi. İtalyanca konuşuyordu. Kuşkusuz otelci göndermişti kadını.  Hizmetçi üstüne şemsiye tutaraktan kadın çakıl yoldan pencerelerinin altına dek yürüdü. Masa oradaydı, yağmurda yıkanmış, parlak yeşil olmuştu, ama kedi yoktu. Kadın bozuldu birden. Hizmetçi, kadına baktı.
&emsp;"Ha perduto qualque cosa, Signora?"
&emsp;"Ber kedi vardı." Dedi Amerikalı kadın.
&emsp;"Bir kedi mi?"
&emsp;"Si, il gatto."
&emsp;"Bir kedi mi?" Hizmetçi güldü. "Yağmurda bir kedi?"
&emsp;"Evet," dedi kadın, "masanın altındaydı." Sonra, "Ah, öyle istiyordum ki o kediyi. Bir kedicik istiyordum."
&emsp;Kadın İngilizce konuşunca hizmetçinin yüzü asıldı.
&emsp;"Gelin, Signora," dedi. "İçeri girelim. Islanacaksınız."
&emsp;"Öyle" dedi Amerikalı kadın.
&emsp;Çakıl patikadan yürüyerek döndüler, kadın kapıdan içeri girdi. Hizmetçi şemsiyeyi kapatmak için dışarıda kaldı. Amerikalı kadın yazıhanenin önünden geçerken patron, masasından eğildi. Kadının içinde bir şeyler kıpırdadı, güçlü ve küçük. Patronun bu biçim davranışından, kendisini hem pek ufak, hem de pek önemli hissediyordu. Bir an olağanüstü önemli biri sanıverdi kendini. Merdivenlerden çıktı. Odanın kapısını açtı. George yataktaydı, okuyordu.
&emsp;"Kediyi aldın mı?" diye sordu, kitabı elinden bıraktı.
&emsp;"Gitmiş."
&emsp;"Kim bilir nereye gitti." dedi, gözlerini dinlendiriyordu.
&emsp;Kadın yatağa oturdu.
&emsp;"Öyle istiyordum ki," dedi, "Niye bu kadar çok istedim, bilmem. Zavallı kediciği çok istedim. Yağmurda zavallı bir kedicik olmanın hiç de hoş bir yanı yok." George yine okuyordu.
&emsp;Kadın kalktı, tuvalet masasına, aynanın önüne, oturdu; bir el aynası alıp kendine baktı. Profilini inceledi, önce bir yanını sonra öteki yanını. Sonra da boyunun ve başının arkasını inceledi. "Saçımı uzatmayı düşünüyorum, ne dersin?" diye sordu, tekrar görünüşüne bakarak George başını kaldırdı, kızın ensesini gördü, oğlan çocuk gibi iyice kısacak kesilmişti. "Ben bu halini seviyorum." "Ben bıktım." dedi kadın. "Oğlan çocuğuna benzemekten bıktım." "George yatakta biçim değiştirdi. Kadın konuşmaya başladığından beri gözlerini ayırmamıştı. "Böyle çok iyisin." dedi.
&emsp;Kadın aynayı tuvaletin üstüne bıraktı, pencereye gitti. Hava kararıyordu."Saçımı sımsıkı, dümdüz arkaya tarayıp, şöyle hissedebileceğim kocaman bir topuz yapmak istiyorum." dedi kadın. "Kucağında oturup, ben başını okşayınca mırlayan bir kedim olsun istiyorum." "Ha?"  dedi George yataktan. "Sonra sofrada kendi gümüş takımlarım olsun, mumlar olsun istiyorum. Sonra bahar gelsin, saçımı dışarıda bir aynanın önünde fırçalayayım istiyorum. Bir kedicik istiyorum, yeni elbiseler istiyorum." "Ay sus, bir şeyler bulsana okuyacak." dedi George.
&emsp;Karısı pencereden bakıyordu. Şimdi hava iyice kararmıştı ve hâlâ palmiye ağaçlarına yağmur yağıyordu. "Ne olursa olsun bir kedi istiyorum." dedi, kadın. "Bir kedi istiyorum. Şimdi hemen bir kedi istiyorum. Uzun saçlarım ya da başka bir eğlence olmasa bile kedim olabilir." George kadını dinlemiyordu. Kitabını okuyordu o. Karısı pencereden dışarı baktı. Meydanın ışıkları yanmıştı.
&emsp;Birisi kapıyı vurdu. "Avanti," dedi George. Başını kitaptan kaldırdı. Kapıda hizmetçi duruyordu. Kucağında sallanan, sımsıkı tuttuğu üç renkli bir kedi vardı. "Affedersiniz," dedi, "Patron bunu Signora'ya vermemi söyledi."
    `,
    questions: [
      {
        question: "Olay hangi ülkede geçiyor?",
        options: [
          "Amerika",
          "İngiltere",
          "İtalya",
          "İspanya"
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Amerikalı kadın saçları ile ilgili nasıl bir değişiklik düşünüyor?",
        options: [
          "Kestirmek",
          "Boyatmak",
          "Uzatmak",
          "Değişiklik istemiyor",
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Otelin hizmetçisi Amerikalı kadına ne getirdi?",
        options: [
          "Üzüm",
          "Gümüş ayna",
          "Kitap",
          "Kedi",
        ],
        answer: 3
      },
      {
        question: "Amerikalı kadının yağmurda dışarı çıkmasının nedeni nedir?",
        options: [
          "Yağmurda dolaşmayı seviyordu",
          "Otelde çok sıkılmıştı",
          "Masanın altındaki kediyi alacaktı",
          "Savaş anıtını görmek istiyordu.",
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Otelin sahibini aşağıdakilerden hangisi tanımlamıyor?",
        options: [
          "Yaşlı",
          "Uzun boylu",
          "Ağır başlı",
          "Yakışıklı",
        ],
        answer: 3
      },
    ],
    keyWords: "Yağmur, Kedi, Üzülmek, Duyarlı Otel Sahibi, Bulamamak, Kedi Bulundu",
    NK: [
      { question: "Kim", answer: "Amerikalı karı koca, Otel sahibi, Hizmetçi" },
      { question: "Ne", answer: "Yağmurdaki kediyi almak" },
      { question: "Ne Zamana", answer: "-" },
      { question: "Nerede", answer: "İtalyada bir otel" },
      { question: "Nasıl", answer: "Girdiği masanın altından çıkararak" },
      { question: "Niçin", answer: "Yağmurda ıslanmasını üzüldüğü için" },
    ]
  },
  {
    title: "THOMAS EDISON",
    wordCount: 222,
    text: `
&emsp;Kimileri bazı peygamberleri, Edison ile kıyaslarlar: "Acaba hangisi üstün" diye? Karşılaştırma ne denli uyumludur bilinmez. Ama bir benzerlik olsa gerek: Birinciler, manevi karanlıkları aydınlatmaya çabalamışlar, ikincisi ise dünyamızın fiziksel karanlığını hâlâ ışıklandırmaktadır, belki de yüzyıllarca daha.
&emsp;Edison, 1847 Şubat'ının 11'inde Amerika'da Ohio'ya bağlı Milan'da doğdu. Yedi çocuklu bir ailenin en küçüğüdür. Zekâsının üstünlüğünden dolayı normal çocukların okullarında dikiş tutturamadı. Nihayet öğretmen olan annesinden özel ders alarak yetişti. On yaşında iken ilk okuduğu kitaplar: Gibson'un "Roma İmparatorluğu'nun Çöküşü", Hume'un "İngiltere Tarihi" ve "Bilim Hayatı" gibi eserlerdir.
&emsp;Tom, 1859'da trende meyve satmaya başladı. Bu sırada, ilk tren gazetesi "Weekly Herald" da basılarak yayınlandı. Kazara vagonda çıkardığı yangın işinin sonu oldu. Bir gün istasyon memurunun çocuğunu demiryolu üzerinde ezilmekten kurtardı. İstasyon memuru kedisine telgrafı öğreterek operatör olmasını sağladı. Fakat çok iş değiştirdi. Faraday'ın "Deneyler Kitabı’nı okurken bir telgraf hattından aynı zamanda birden fazla mesaj gönderilmesi imkânını buldu. 1864'de otomatik telgraf yazıcısının beratını aldı. Önce bir atölyede iken, sonra onu bir fabrikaya çevirdi. İcatları büyük para karşılığı satın alınıyordu. 1880 yılı, dünyamızın ilk ampul ile aydınlandığı mutlu yıllardan sayılır. Yüzlerce ampulle aydınlanan parktaki halka karşı gece töreni konuşması şöyleydi: "Size ışık getiren bu teli, aynı zamanda asansör, dikiş makinesi ve benzeri mekanik araçları çalıştırmak için, hatta pişirmek için kullanabileceksiniz." Nitekim bir kaç yıl sonra Edison'un kurduğu elektrik ışığı şirketleri bir araya gelerek General Electric Company'yi meydana getirdiler."
&emsp;Tom, eşiyle beraber 1889'da Fransız devriminin yüzüncü yıldönümü dolayısıyla düzenlenen sergide bulunmak üzere Paris'e gitti. Gezdiği yerlerde kendisini törenlerle karşıladılar. Adına nişanlar ve soyluluk unvanları verildi. Günde on beş saat çalışıyordu. Mucit'e başarılarının sebebi sorulunca "%2 içe doğma, %98 de terleme" diye özetlemiştir.
&emsp;Hayatı boyunca buluşları birbirini kovaladı. İlkyazı makinesini geliştirdi. Motor endüstrisi ile diğer alanlardaki buluşları yanında akümülatörün de babası oldu. Sinema kamerasında ışıkla resim gösterme cihazının patenti de ona aittir. Birinci Dünya Savaşı sırasında Deniz Müşavirlik Kurumu Başkanlığı'na atandı. Kırk kadar buluşu tam bu zamana rastlar. Bütün buluşları sürekli çalışmaya borçlu olduğunu söylemekle beraber yaşamının son gününe kadar çalışacağını ve asla emekli olmayacağını da belirtmiştir. Ortalama sayısı 1200 kadar tutan patentlerin tek sahibi Edison'dur. Bu toplam, adeta dünyadaki tüm mucitler arasında bir rekor sayılır. Buluşların mali değeri on beş milyon doları geçer. Fonograf ve radyo alıcısı hakkındaki patentini de bu arada saymak gerekir. Ömrünün son yıllarında sentetik kauçuk elde etmeye çalışıyordu. Yaşamında iki kez evlenmiş ve eşleri kendisini buluşları yolunda daima desteklemişlerdir. Altı çocuğu olmuştur.
&emsp;Edison 1 Ağustos 1931 günü laboratuvarında volkanize kauçuk üretimi üzerinde deney yaparken fenalık geçirdi. O günden 18 gün sonra 84 yaşında dünyaya gözlerini yumdu. O akşam Başkan Hovver acı haberi radyo aracılığıyla duyurduğu zaman, ülkesindeki bütün hemşerileri Edison'un kendilerine armağanı olan elektrik ışıklarını bir süre söndürerek yasına topluca katıldılar. İşte bir düğmeyle insanoğluna kendini her an anımsatan bu insanlık hizmetkârını, sınırsız minnet ve şükranla tüm insanlar kafa ve gönüllerinden asla çıkarmayacaklardır. Darısı gelecek insanlık hizmetlerinin başına olsun.
    `,
    questions: [
      {
        question: "Dünyamız ilk kez ampülle ne zaman aydınlandı?",
        options: [
          "1847",
          "1859",
          "1880",
          "1864",
        ],
        answer: 2
      },
      {
        question: "Aşağıdaki kişilerden hangisiyle Edison arasında benzerlik söz konusudur?",
        options: [
          "Roma İmparatoru",
          "Peygamberler",
          "Faraday",
          "Başkan Hovver",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Edison başarılarının asıl nedenini nasıl açıklamaktadır?",
        options: [
          "Yetenek",
          "İçe doğma",
          "Zekâsının çalışmasına",
          "Sürekli çalışmasına",
        ],
        answer: 3
      },
      {
        question: "Edison kaç patent sahibidir?",
        options: [
          "1000",
          "1200",
          "1300",
          "1400",
        ],
        answer: 1
      },
      {
        question: "Edison'un buluşları arasında aşağıdakilerden hangisi yer almaz?",
        options: [
          "Otomatik telgraf yazıcısı",
          "Elektrik",
          "Telefon",
          "Akümülatör",
        ],
        answer: 2
      },
    ],
    keyWords: "Işık, Edison, Çalışmak, İcat, Patent",
    NK:[
  {question: "Kim", answer: "Edison, Başkan Hovver, İstasyon memuru, Annesi"},
  {question: "Ne", answer: "Edison'un başarılarla ve çalışmayla dolu hayatı"},
  {question: "Ne Zamana", answer: "1847-1931 arası, Edison'un ölümünden sonra"},
  {question: "Nerede", answer: "Milan, Labaratuvarda, Paris, Park"},
  {question: "Nasıl", answer: "Edison'un hayatındaki önemli olaylar kranolojik sırayla anlatılmış"},
  {question: "Niçin", answer: "Edison emeğiyle çalışmasıyla birçok başarıya imza atmıştır"},
    ]

  },
  // {
  //   title: "XXX",
  //   wordCount: 222,
  //   text: `
  //   
  //   `,
  //   questions: [
  //     {
  //       question: "XXXX",
  //       options: [
  //         "XXX",
  //         "XXX",
  //         "XXX",
  //         "XXX",
  //       ],
  //       answer: 1
  //     },
  //     {
  //       question: "XXXX",
  //       options: [
  //         "XXX",
  //         "XXX",
  //         "XXX",
  //         "XXX",
  //       ],
  //       answer: 1
  //     },
  //     {
  //       question: "XXXX",
  //       options: [
  //         "XXX",
  //         "XXX",
  //         "XXX",
  //         "XXX",
  //       ],
  //       answer: 1
  //     },
  //     {
  //       question: "XXXX",
  //       options: [
  //         "XXX",
  //         "XXX",
  //         "XXX",
  //         "XXX",
  //       ],
  //       answer: 1
  //     },
  //   ],
  //   keyWords: "XXXX",
  //   NK:[
  // {question: "Kim", answer: "XXX"},
  // {question: "Ne", answer: "XXX"},
  // {question: "Ne Zamana", answer: "XXX"},
  // {question: "Nerede", answer: "XXX"},
  // {question: "Nasıl", answer: "XXX"},
  // {question: "Niçin", answer: "XXX"},
  //   ]

  // },



]

var textList = []
texts.forEach(text => {
  text.wordCount = parseInt(text.wordCount)
  delete text._id
  textList.push({ title: text.title, wordCount: text.wordCount })
})
textList.sort((a, b) => (a.wordCount > b.wordCount) ? 1 : ((b.wordCount > a.wordCount) ? -1 : 0));
// console.log(textList)


const assert = require("assert")
const mongoClient = require("mongodb").MongoClient
const mongodbUrl = 'mongodb://127.0.0.1:27017/baykushizliokuma';
mongoClient.connect(mongodbUrl, { poolSize: 10, useNewUrlParser: true, useUnifiedTopology: true }, function (err, client) {
  assert.equal(null, err);
  db = client.db("baykushizliokuma");
  db.collection("texts6").drop()
  db.collection("textList6").drop()
  db.collection("texts6").insertMany(texts, function (err, result) {
    console.log(result)
    db.collection("textList6").insertMany(textList, function (err, result) {
      console.log(result)
      client.close()
    })
  })
  console.log("Connected successfully to database");
});